Token,Tag
Abraham,B-PER
Roder,I-PER
Samuel,B-PER
Schnyder,I-PER
.,O
Zunach,O
dem,O
Samuel,B-PER
Schnyder,I-PER
etlich,O
verwichnen,O
sich,O
im,O
alhier,O
by,O
dem,O
verwallter,O
wie,O
das,O
er,O
vonn,O
seinem,O
gesellen,O
Abraham,B-PER
Roder,I-PER
zu,O
nacht,O
ihrer,O
ruh,O
übel,O
geplagt,O
inn,O
der,O
Roder,B-PER
ihmme,O
Schnyder,B-PER
seine,O
:sat,O
:,O
),O
inn,O
den,O
hinderen,O
lyb,O
gestoßen,O
habe,O
Hat,O
selbiger,O
verwallter,O
seiner,O
pflicht,O
nit,O
underlaßen,O
n,O
sölliche,O
den,O
herren,O
directoren,O
anzezeigen,O
daruff,O
der,O
sach,O
eigentlicher,O
unnd,O
die,O
beide,O
etliche,O
mahl,O
für,O
sich,O
bescheiden,O
:,O
unnd,O
ernsthafftig,O
dan,O
die,O
leidige,O
that,O
bekent,O
mit,O
den,O
wie,O
uß,O
der,O
uß,O
dem,O
weysenhaus,O
vergicht,O
zu,O
so,O
allso,O
luthet,O
Samuel,B-PER
Schnyder,I-PER
(,O
:der,O
h,O
.,O
zwentzig,O
järigen,O
allters,O
unnd,O
ein,O
thor,O
:,O
),O
daß,O
vor,O
vierzechen,O
da,O
nachts,O
inn,O
seinem,O
by,O
Abraham,B-PER
Roder,B-PER
an,O
seiner,O
rechten,O
syten,O
schlaffend,O
gelegen,O
habe,O
er,O
Roder,B-PER
ihnne,O
mit,O
dem,O
einen,O
mit,O
syner,O
ruthen,O
dem,O
Schnyder,B-PER
inn,O
seinen,O
hinderen,O
lyb,O
er,O
erwachet,O
unnd,O
etwas,O
schmertzent,O
empfunden,O
.,O
Darüber,O
er,O
Schnyder,B-PER
ihme,O
Roder,B-PER
unnd,O
begehrt,O
das,O
er,O
ihnne,O
mit,O
friden,O
der,O
aber,O
nit,O
biß,O
etwas,O
von,O
ihmme,O
gangen,O
Unnd,O
er,O
Schnyder,B-PER
sich,O
uff,O
den,O
gewendt,O
.,O
Dißelliche,O
that,O
Roder,B-PER
by,O
fünff,O
mahlen,O
mit,O
Schnyder,B-PER
verübt,O
unnd,O
jederwylen,O
den,O
anfang,O
unnd,O
wan,O
er,O
Schnyder,O
geschlaffen,O
.,O
Abraham,B-PER
Roder,I-PER
der,O
auch,O
ein,O
unnd,O
by,O
24,O
jaren,O
allt,O
:,O
daß,O
vor,O
vierzechen,O
da,O
er,O
by,O
dem,O
gedachten,O
Samuel,B-PER
Schnyder,I-PER
synem,O
gesellen,O
umb,O
mitternachts,O
da,O
Schnyder,B-PER
er,O
Roder,B-PER
seiner,O
ruthen,O
ihmme,O
Schnyder,I-PER
inn,O
den,O
lyb,O
gefahren,O
sölliches,O
so,O
lang,O
biß,O
er,O
da,O
habe,O
er,O
Schnyder,B-PER
unnd,O
er,O
Roder,B-PER
es,O
söllche,O
that,O
habe,O
er,O
by,O
fünff,O
begangen,O
unnd,O
allemahl,O
wan,O
er,O
Schnyder,O
geschlaffen,O
den,O
anfang,O
.,O
Über,O
diß,O
bekent,O
er,O
auch,O
daß,O
er,O
vor,O
ohngefahrlichen,O
dreyen,O
by,O
Gabriel,B-PER
Herrman,I-PER
(,O
so,O
ietz,O
by,O
jaren,O
seines,O
handwercks,O
ein,O
),O
inn,O
einem,O
beth,O
understanden,O
unnd,O
mit,O
seiner,O
dem,O
Herrman,B-PER
inn,O
seinem,O
zwüschen,O
den,O
(,O
u,O
),O
beinen,O
darüber,O
er,O
Herrman,B-PER
uß,O
seinem,O
mit,O
den,O
neglen,O
den,O
Roder,B-PER
an,O
seiner,O
ruthen,O
daß,O
er,O
weißen,O
oder,O
sich,O
übelgehaben,O
seye,O
mit,O
disem,O
glyd,O
ihnen,O
Hermann,B-PER
inn,O
den,O
lyb,O
habe,O
es,O
hernach,O
ihmme,O
nit,O
mehr,O
auch,O
deß,O
daruff,O
ervollgeten,O
morgens,O
diser,O
that,O
halber,O
streichen,O
.,O
Worüber,O
dan,O
auch,O
der,O
gemelte,O
Herrman,B-PER
berufft,O
der,O
uff,O
ernsthafftiges,O
befragen,O
hin,O
:,O
daß,O
vor,O
ohngefahr,O
da,O
er,O
by,O
dem,O
gedachten,O
Roder,B-PER
einem,O
uff,O
einer,O
schlaffend,O
er,O
Roder,B-PER
mit,O
seiner,O
Herrman,B-PER
zwüschen,O
den,O
beinen,O
durch,O
darvon,O
er,O
ihnne,O
Roder,B-PER
unnd,O
mit,O
den,O
neglen,O
an,O
der,O
ruthen,O
das,O
er,O
weißen,O
.,O
Vonn,O
zytt,O
an,O
er,O
nit,O
mehr,O
by,O
ihmme,O
Roder,O
habe,O
auch,O
die,O
sach,O
morgens,O
unnd,O
seye,O
Roder,B-PER
darumb,O
von,O
dem,O
knecht,O
geschlagen,O
habe,O
hiemit,O
sach,O
halben,O
ein,O
gut,O
unnd,O
so,O
dem,O
nit,O
allso,O
unnd,O
er,O
schuldig,O
wolte,O
er,O
nit,O
gewartet,O
haben,O
.,O
Ihr,O
in,O
Unnd,O
wylen,O
nun,O
gemelte,O
beide,O
Abraham,B-PER
Roder,I-PER
unnd,O
Samuel,B-PER
Schnyder,I-PER
uß,O
dem,O
weisenhaus,B-PER
inn,O
die,O
obere,O
schafft,O
leggen,O
unnd,O
aller,O
nothurfft,O
nach,O
nochmalen,O
ernstwörtig,O
examinieren,O
sind,O
selbige,O
uß,O
befelch,O
ihr,O
durch,O
den,O
wohlgeachten,O
ehrenvesten,O
.,O
Niclaus,B-PER
Jenner,I-PER
deß,O
täglichen,B-ORG
rahts,I-ORG
als,O
verordneten,O
herren,O
inn,O
der,O
ehrenvesten,O
.,O
den,O
David,B-PER
gleidts,O
herren,O
von,O
Burgeren,O
unnd,O
herren,B-PER
großweibel,B-PER
im,I-PER
Hooffs,I-PER
neben,O
zweyen,O
gelobten,O
dieneren,O
unnd,O
weiblen,O
den,O
28,O
.,O
1664,O
ernstwörtig,O
unnd,O
umbstendlich,O
aller,O
auch,O
was,O
was,O
von,O
was,O
sy,O
was,O
für,O
ein,O
lebwesen,O
sy,O
von,O
an,O
wer,O
ihre,O
gottin,O
unnd,O
Gotten,O
gotten,O
ob,O
sy,O
die,O
unnd,O
kinderlehren,O
ob,O
sy,O
schryben,O
unnd,O
läsen,O
?,O
über,O
welliches,O
alles,O
sy,O
dittsammen,O
unnd,O
verstendigen,O
bericht,O
allso,O
daß,O
diß,O
orts,O
an,O
ihnen,O
kein,O
an,O
der,O
sonderen,O
allein,O
ein,O
große,O
arme,O
einfalt,O
verspürt,O
.,O
Und,O
hat,O
ersteinden,O
Samuel,B-PER
Schnyder,I-PER
wie,O
daß,O
er,O
mh,O
Niclaus,B-PER
Schnyders,B-PER
sel,O
Burgers,O
allhier,O
mit,O
Anna,B-PER
Brunner,B-PER
seiner,O
ehefr,O
sel,O
sohn,O
seinen,O
göttin,O
und,O
gotten,O
auch,O
genambset,O
unnd,O
seye,O
by,O
20,O
allters,O
unnd,O
vor,O
6,O
Jaren,O
inn,O
das,O
weisenhaus,O
allda,O
er,O
neben,O
lesens,O
unnd,O
allein,O
seye,O
worden,O
zu,O
holtz,O
holtz,O
und,O
unnd,O
derglychen,O
unnd,O
zu,O
keinem,O
handwerck,O
nit,O
gebrucht,O
.,O
Und,O
als,O
er,O
letstlichen,O
deß,O
Roders,B-PER
gsell,O
habe,O
ihmme,O
der,O
r,O
ohngefahr,O
4,O
wochen,O
nachts,O
im,O
sein,O
ruthen,O
inn,O
hinderen,O
sat,O
),O
lyb,O
darvon,O
er,O
schmertzen,O
empfunden,O
unnd,O
unnd,O
habe,O
den,O
Roder,B-PER
er,O
sölle,O
ihnne,O
mit,O
friden,O
inn,O
anderen,O
wan,O
er,O
Schnyder,B-PER
habe,O
er,O
ihmme,O
nochmalen,O
gethan,O
by,O
4,O
oder,O
5,O
.,O
Und,O
als,O
er,O
befragt,O
ob,O
er,O
ihmme,O
hat,O
er,O
er,O
habe,O
ihnne,O
allezytt,O
der,O
Roder,B-PER
aber,O
habe,O
nüt,O
darumb,O
thun,O
wollen,O
etc,O
.,O
ob,O
er,O
ihmme,O
die,O
ruthen,O
inn,O
ynen,O
gestoßen,O
unnd,O
ob,O
er,O
nüt,O
daß,O
von,O
ihmme,O
?,O
Hat,O
er,O
ja,O
er,O
hab,O
sy,O
ihmme,O
inn,O
lyb,O
ynen,O
unnd,O
wann,O
er,O
die,O
ruthen,O
usen,O
ihmme,O
sat,O
),O
scheissen,O
uß,O
dem,O
.,O
ob,O
er,O
es,O
gelitten,O
unnd,O
ihme,O
hab,O
machen,O
?,O
sagt,O
er,O
ja,O
er,O
habe,O
alle,O
zytt,O
abgemahnt,O
unnd,O
geheißen,O
ruhig,O
er,O
habe,O
aber,O
nüt,O
darumb,O
wellen,O
etc,O
.,O
warumb,O
er,O
sich,O
nit,O
gewehrt,O
und,O
wylen,O
doch,O
vill,O
andere,O
in,O
der,O
stuben,O
?,O
Hat,O
er,O
gesagt,O
er,O
habe,O
es,O
werde,O
der,O
Roder,B-PER
es,O
sonsten,O
underwegen,O
unnd,O
nit,O
mehr,O
thun,O
etc,O
.,O
Und,O
als,O
er,O
befragt,O
ob,O
er,O
es,O
nit,O
alßbalden,O
jemanden,O
?,O
Sagt,O
er,O
es,O
alßbald,O
einem,O
seiner,O
camerade,O
seye,O
hernach,O
auch,O
dem,O
.,O
gseit,O
.,O
unnd,O
habe,O
er,O
es,O
auch,O
hernach,O
dem,O
.,O
.,O
Über,O
ob,O
er,O
auch,O
gewüßt,O
daß,O
sölliches,O
ein,O
so,O
große,O
sünd,O
?,O
sagt,O
er,O
habe,O
es,O
anfangs,O
nit,O
gewüßt,O
unnd,O
ihmme,O
erst,O
hernach,O
inn,O
sinn,O
daß,O
sölliches,O
sünd,O
.,O
Draus,O
ob,O
er,O
nüt,O
von,O
söllichen,O
hab,O
gehört,O
?,O
sagt,O
er,O
ja,O
er,O
den,O
herren,O
Summel,O
darvon,O
gehört,O
.,O
Item,O
ob,O
er,O
nit,O
auch,O
ein,O
mit,O
ihmme,O
Roder,B-PER
oder,O
mit,O
anderen,O
?,O
hat,O
er,O
gesagt,O
nein,O
er,O
habe,O
nie,O
nüt,O
.,O
Destlichen,O
befragt,O
ob,O
er,O
nit,O
wüße,O
ob,O
Roder,B-PER
mit,O
anderen,O
auch,O
derglychen,O
gethan,O
?,O
sagt,O
er,O
er,O
Roder,B-PER
habe,O
hirvor,O
auch,O
mit,O
Gabriel,B-PER
Herrman,I-PER
derglychen,O
gethan,O
als,O
selbiger,O
sein,O
bett,O
gsell,O
gewesen,O
etc,O
.,O
Er,O
bittett,O
gott,O
unnd,O
ein,O
gnedige,O
ober,O
-,O
kheit,O
umb,O
verzychung,O
er,O
habe,O
den,O
Roder,B-PER
alle,O
zytt,O
abgemahnt,O
der,O
habe,O
aber,O
nüt,O
darumb,O
thun,O
wellen,O
.,O
Als,O
nun,O
Abraham,B-PER
Roder,I-PER
wegen,O
obiger,O
that,O
auch,O
alles,O
ernsts,O
examiniert,O
worden,O
mit,O
glychen,O
umbstenden,O
seines,O
allters,O
nammens,O
elltern,O
gotten,O
und,O
göttin,O
unnd,O
verwanten,O
lebwesens,O
lehrnens,O
und,O
derglychen,O
hat,O
er,O
auch,O
alles,O
verstendlich,O
beantwortet,O
und,O
gemelt,O
;,O
Er,O
heiße,O
Abraham,B-PER
Roder,I-PER
Daniel,B-PER
Roder,I-PER
.,O
seye,O
sein,O
vatter,O
gewesen,O
und,O
sein,O
mutter,O
heiße,O
Margreth,B-PER
Neüwhaus,I-PER
Er,O
seye,O
jetz,O
under,O
24,O
jar,O
alt,O
und,O
inn,O
seiner,O
juget,O
seye,O
er,O
inn,O
die,O
tütsche,B-ORG
schul,B-ORG
gangen,O
auch,O
inn,O
die,O
kinderlehr,O
und,O
predigen,O
unnd,O
könne,O
lesen,O
und,O
schryben,O
seye,O
vor,O
6,O
jaren,O
inn,O
das,O
weisenhaus,B-LOC
gethan,O
worden,O
allda,O
er,O
inn,O
der,O
wullen,O
cammeren,O
habe,O
wullenstrychen,O
unnd,O
andere,O
schwere,O
arbeit,O
den,O
.,O
müßen,O
verrichten,O
helffen,O
unnd,O
seye,O
jetz,O
under,O
inn,O
die,O
lißmer,O
stuben,O
kommen,O
habe,O
annoch,O
kein,O
handwerck,O
erlehrnet,O
.,O
Und,O
als,O
er,O
befragt,O
worden,O
ob,O
er,O
niemahlen,O
vonn,O
disem,O
schandlichen,O
laster,O
der,O
gehört,O
predigen,O
?,O
sagt,O
er,O
ja,O
4,O
Item,O
befragt,O
wer,O
ihme,O
solliche,O
wüste,O
that,O
inn,O
sin,O
geben,O
?,O
sagt,O
er,O
niemand,O
.,O
Es,O
seye,O
ihmme,O
zu,O
nacht,O
sein,O
ruthen,O
allso,O
an,O
seinen,O
schlaffgesellen,O
kommen,O
da,O
habe,O
er,O
sy,O
allso,O
ihmme,O
im,O
schlaff,O
inn,O
lyb,O
gestoßen,O
.,O
Denne,O
befragt,O
ob,O
sein,O
schlaffgesell,O
es,O
nit,O
gespürt,O
unnd,O
sich,O
gewehrt,O
?,O
sagt,O
er,O
er,O
seye,O
darob,O
erwachet,O
und,O
habe,O
ihnne,O
abge,O
-,O
mahnt,O
unnd,O
sich,O
umbgekehrt,O
da,O
habe,O
er,O
es,O
blyben,O
laßen,O
.,O
Verners,O
als,O
er,O
befragt,O
worden,O
ob,O
er,O
es,O
offt,O
mit,O
ihmme,O
?,O
sagt,O
er,O
nur,O
by,O
4,O
oder,O
5,O
mahlen,O
er,O
habe,O
alle,O
zytt,O
ange,O
-,O
fangen,O
wan,O
sein,O
bettgsell,O
entschlaffen,O
gewesen,O
.,O
Weiters,O
befragt,O
ob,O
er,O
ihme,O
nit,O
allezytt,O
hab,O
abgemahnt,O
?,O
sagt,O
er,O
ja,O
es,O
seye,O
ohnge,O
-,O
fahr,O
4,O
wochen,O
das,O
er,O
angefangen,O
mit,O
dem,O
gemellten,O
Schnyder,B-PER
seinem,O
schlaffgesellen,O
die,O
that,O
veruben,O
da,O
selbiger,O
geschlaffen,O
habe,O
er,O
ihmme,O
die,O
that,O
gethan,O
und,O
als,O
der,O
Schnyder,B-PER
erwachet,O
habe,O
er,O
sich,O
umbgewendt,O
unnd,O
ihnne,O
abgemahnt,O
und,O
gesagt,O
was,O
er,O
mache,O
.,O
Und,O
als,O
er,O
gefragt,O
worden,O
ob,O
er,O
ihnne,O
dan,O
allzytt,O
hab,O
außmachen,O
laßen,O
?,O
sagt,O
er,O
ja,O
.,O
Auch,O
befragt,O
ob,O
er,O
den,O
samen,O
ihmme,O
inn,O
lyb,O
entgehen,O
laßen,O
?,O
sagt,O
er,O
ja,O
.,O
Item,O
befragt,O
ob,O
er,O
auch,O
mit,O
anderen,O
sölliche,O
wüste,O
that,O
verübt,O
unnd,O
ob,O
jemand,O
sölliche,O
that,O
an,O
ihmme,O
verübt,O
oder,O
ihmme,O
sölliches,O
inn,O
sinn,O
geben,O
heige,O
?,O
sagt,O
er,O
nein,O
es,O
habe,O
nimandts,O
die,O
that,O
an,O
ihmme,O
verübt,O
und,O
habe,O
ihmme,O
sölliches,O
niemands,O
inn,O
sin,O
geben,O
.,O
Allein,O
habe,O
er,O
vor,O
dreyen,O
jaren,O
als,O
Gabriel,B-PER
Herrman,I-PER
sein,O
schlaffgsell,O
gewesen,O
sölliche,O
that,O
mit,O
ihmme,O
als,O
selbiger,O
geschlaffen,O
begangen,O
jedoch,O
nur,O
zwüschen,O
den,O
beinen,O
hindurch,O
;,O
Da,O
habe,O
ihme,O
der,O
Herrman,B-PER
gestoßen,O
unnd,O
gesagt,O
er,O
sölle,O
ihnne,O
ruhig,O
laßen,O
er,O
Herrman,B-PER
habe,O
geschlaffen,O
gehabt,O
unnd,O
als,O
er,O
erwachet,O
habe,O
er,O
sich,O
gewehrt,O
unnd,O
ihnne,O
Roder,B-PER
morndnest,O
verklagt,O
.,O
Da,O
seye,O
er,O
vom,O
.,O
knecht,O
Rudolff,B-PER
Demmerlin,B-PER
genant,O
von,O
übel,O
mit,O
stäcken,O
unnd,O
kinderzähnen,O
geschlagen,O
und,O
gestrafft,O
worden,O
und,O
habe,O
der,O
Herrman,B-PER
nit,O
mehr,O
by,O
ihmme,O
ligen,O
wollen,O
.,O
Endlichen,O
ist,O
er,O
auch,O
befragt,O
worden,O
ob,O
er,O
nit,O
gewüßt,O
daß,O
diß,O
ein,O
so,O
große,O
Sünd,O
seye,O
?,O
sagt,O
er,O
habe,O
nit,O
gemeint,O
daß,O
ein,O
so,O
groß,O
übel,O
darus,O
entstehe,O
.,O
Bätte,O
gott,O
unnd,O
ein,O
gnädige,O
ober,O
-,O
kheit,O
umb,O
verzychung,O
.,O
Proces,O
an,O
der,O
Creützgaßen,O
.,O
Wylen,O
nur,O
der,O
zu,O
verlesen,O
im,O
fahl,O
obgemelter,O
zum,O
todt,O
verurtheilt,O
als,O
ist,O
das,O
Roder,B-PER
oder,O
beide,O
zum,O
todt,O
an,O
der,O
Kreützgaßen,O
nit,O
sollten,O
verurtheilt,O
werden,O
.,O
verlesen,O
worden,O
.,O
Es,O
pflegt,O
der,O
allgemeine,O
abge,O
-,O
sagte,O
feind,O
gottes,O
und,O
der,O
möntschen,O
der,O
leidige,O
satan,O
inn,O
anfechtung,O
und,O
5,O
unnd,O
bestreitung,O
mentschlicher,O
seelen,O
sich,O
zweyer,O
starcken,O
mittlern,O
und,O
mitthelfferen,O
zegebruchen,O
die,O
mentschen,O
ze,O
bethören,O
unnd,O
under,O
sein,O
rych,O
zebringen,O
Als,O
namlichen,O
der,O
welt,O
unnd,O
dan,O
der,O
mentschen,O
eignen,O
fleisches,O
unnd,O
verderbter,O
natur,O
durch,O
welliche,O
zwey,O
neben,O
seiner,O
eignen,O
arglistigkeit,O
unnd,O
betrug,O
er,O
seit,O
anfang,O
der,O
welt,O
jar,O
unzahbare,O
persohnen,O
bestritten,O
unnd,O
under,O
sein,O
gehorsam,O
gebracht,O
;,O
unnd,O
louffet,O
noch,O
täglich,O
umbher,O
wie,O
ein,O
brülender,O
löüw,O
unnd,O
suchet,O
wen,O
er,O
verschlinge,O
wie,O
bezüget,O
der,O
heilige,O
Apostel,B-PER
Petrus,I-PER
inn,O
seiner,O
ersten,O
epistel,O
inn,O
dem,O
5ten,O
.,O
.,O
.,O
die,O
einten,O
verblendet,O
er,O
mit,O
der,O
welt,O
und,O
schätzen,O
unnd,O
gaben,O
dardurch,O
er,O
sy,O
den,O
gebotten,O
gottes,O
zuwiderhandlen,O
antrybet,O
;,O
Die,O
anderen,O
aber,O
verführet,O
er,O
mit,O
ihrem,O
eigenen,O
fleisch,O
mit,O
ihrem,O
eigenen,O
fleisch,O
unnd,O
verderbter,O
natur,O
und,O
by,O
ihnen,O
allerley,O
böse,O
und,O
fleischliche,O
gelüst,O
unnd,O
begirden,O
unnd,O
schaffet,O
daß,O
sy,O
vonn,O
ihrem,O
eigenen,O
lust,O
gereitzt,O
werden:,O
Darnach,O
wan,O
die,O
gelust,O
empfangen,O
hat,O
gebirt,O
sy,O
die,O
sünde,O
die,O
sünd,O
aber,O
wan,O
sy,O
vollendet,O
ist,O
gebirt,O
sy,O
den,O
todt,O
wie,O
gelehrt,O
wirt,O
inn,O
der,O
epistel,O
deß,O
heiligen,O
Apostel,B-PER
Jacobs,I-PER
am,O
ersten,O
capitel,O
im,O
15,O
.,O
vers,O
Allso,O
hat,O
der,O
leidige,O
Satan,O
durch,O
allerley,O
böse,O
fleischliche,O
unordenliche,O
wider,O
das,O
gsatz,O
Gottes,O
unnd,O
die,O
Natur,O
lauffende,O
unreine,O
gelüst,O
unnd,O
vollbringung,O
derselbigen,O
nit,O
nur,O
allein,O
die,O
Weltt,O
und,O
lend,O
er,O
.,O
etc,O
Sodoma,O
unnd,O
Gomorra,O
mit,O
ihren,O
ynwohneren,O
(,O
ußert,O
Lodt,O
dem,O
frommen,O
mann,O
und,O
der,O
synigen,O
),O
inn,O
das,O
ußerste,O
verderben,O
unnd,O
undergang,O
gestürtzet,O
daß,O
sy,O
mit,O
schwebel,O
unnd,O
füwr,O
vom,O
himmel,O
herab,O
verzehrt,O
worden,O
wie,O
gelesen,O
wirt,O
im,O
ersten,O
buch,O
Mosis,O
am,O
19,O
.,O
capitel,O
sonderen,O
laßt,O
noch,O
heüt,O
by,O
tag,O
nit,O
nach,O
underschidenliche,O
möntschen,O
inn,O
allerley,O
unnd,O
auch,O
glyche,O
sodomytische,O
abscheüwliche,O
widernatürliche,O
unkeüsche,O
begirden,O
unnd,O
werck,O
zeverleiten,O
unnd,O
ze,O
stürtzen,O
wie,O
wir,O
dan,O
auch,O
jetz,O
under,O
ein,O
truriges,O
exempel,O
vor,O
augen,O
haben,O
an,O
disem,O
(,O
oder,O
disen,O
),O
armen,O
jungen,O
gesellen,O
Abraham,B-PER
Roder,B-PER
(,O
unnd,O
Samuel,B-PER
Schnyder,I-PER
),O
welcher,O
(,O
da,O
der,O
einte,O
als,O
Abraham,B-PER
Roder,I-PER
),O
durch,O
sein,O
eigen,O
fleisch,O
inn,O
unreinen,O
widernatürlichen,O
begirden,O
sich,O
so,O
weit,O
vergeßen,O
daß,O
anstatt,O
daß,O
er,O
nach,O
der,O
vermahnung,O
deß,O
heiligen,O
Apostels,B-PER
Pauli,B-PER
so,O
wir,O
lesen,O
an,O
die,O
Römer,O
im,O
6,O
.,O
capitel,O
die,O
sünd,O
nit,O
hette,O
söllen,O
herschen,O
laßen,O
inn,O
seinem,O
sterblichen,O
lyb,O
ihr,O
gehorsam,O
zeleisten,O
inn,O
ihren,O
lüsten,O
sonderen,O
synen,O
lyb,O
unnd,O
glider,O
gott,O
darstellen,O
zu,O
waffen,O
der,O
gerechtigkeit,O
er,O
denselbigen,O
unnd,O
seine,O
glider,O
leider,O
übel,O
mißbrucht,O
(,O
der,O
ander,O
aber,O
als,O
Samuel,B-PER
Schnyder,I-PER
mißbruchen,O
laßen,O
),O
inn,O
schandlicher,O
widernatürlicher,O
sodomytischer,O
wider,O
das,O
verbott,O
gottes,O
welliches,O
an,O
underschidenlichen,O
orthen,O
heiliger,O
und,O
göttlicher,O
schrifft,O
6,O
schrifft,O
unnd,O
vorgetragen,O
und,O
beschriben,O
ist,O
Alß,O
im,O
dritten,O
buch,O
Mosis,O
am,O
20,O
.,O
capitel,O
inn,O
dem,O
13,O
.,O
vers,O
.,O
Auch,O
zum,O
am,O
1,O
.,O
capitel,O
27,O
.,O
vers,O
und,O
inn,O
der,O
ersten,O
epistel,O
Pauli,O
zum,O
Corintheren,O
am,O
6,O
.,O
capitel,O
9,O
.,O
vers,O
unnd,O
inn,O
der,O
ersten,O
an,O
Thimotheum,O
am,O
ersten,O
capitel,O
10,O
.,O
vers,O
.,O
Nach,O
dem,O
nun,O
unsereren,O
gnädigen,O
herren,O
unnd,O
oberen,O
sollche,O
deß,O
(,O
oder,O
der,O
),O
gegenwürtig,O
Abraham,B-PER
Roders,I-PER
(,O
und,O
Samuel,B-PER
Schnyders,I-PER
),O
hoches,O
und,O
schweres,O
verbrechen,O
vorgebracht,O
worden,O
habend,O
selbige,O
uß,O
oberkheitlicher,O
pflicht,O
als,O
statthallter,O
gottes,O
das,O
böse,O
ußzerotten,O
unnd,O
abzestraffen,O
unnd,O
hingegen,O
alle,O
ehrbar,O
-,O
keit,O
zu,O
pflantzen,O
gedachten,O
Roder,B-PER
(,O
unnd,O
Schnyder,B-PER
),O
inn,O
verhafft,O
nemmen,O
sein,O
(,O
oder,O
ihr,O
),O
verbrechen,O
erforschen,O
und,O
ihnne,O
(,O
oder,O
sy,O
),O
darüber,O
underschidenlichermahlen,O
und,O
sonderlich,O
den,O
.,O
Martii,O
.,O
durch,O
den,O
hochgeehrten,O
ehrenhaften,O
frommen,O
.,O
fürnehmmen,O
fürsichtigen,O
und,O
wysen,O
herren,O
HR,O
Niclaus,B-PER
Jenner,I-PER
deß,O
täglichen,O
rahts,B-ORG
als,O
harzu,O
verordneten,O
examinatoren,O
inn,O
bywesen,O
der,O
ehrenhaften,O
fürsichtigen,O
unnd,O
wysen,O
herren,O
.,O
David,B-PER
Müllers,I-PER
gleits,O
herren,O
von,O
den,O
Burgeren,O
und,O
herren,B-PER
großweibel,B-PER
Im,I-PER
Hooffs,I-PER
beid,O
deß,O
großen,B-ORG
rahts,B-ORG
neben,O
zweyen,O
ihr,O
zu,O
dienern,O
unnd,O
weiblen,O
examinieren,O
laßen,O
welche,O
arme,O
persohn,O
(,O
oder,O
persohnen,O
),O
nach,O
demme,O
sy,O
ernstwortig,O
examiniert,O
worden,O
freywillig,O
unnd,O
ohne,O
marter,O
bekent,O
(,O
benambtlich,O
Abraham,B-PER
Roder,I-PER
),O
daß,O
er,O
leider,O
ja,O
mit,O
der,O
großen,O
unnd,O
schweren,O
sünd,O
der,O
widernatürlichen,O
sodomytischen,O
that,O
sich,O
vier,O
oder,O
fünff,O
mahl,O
beflecket,O
unnd,O
sich,O
allso,O
durch,O
sein,O
eigen,O
fleisch,O
schandlich,O
reitzen,O
unnd,O
verführen,O
laßen,O
dardurch,O
er,O
nit,O
nur,O
allein,O
sich,O
selbsten,O
befleckt,O
unnd,O
inn,O
lebensverwürckung,O
gestürtzt,O
sonderen,O
auch,O
seinen,O
nebendmentschen,O
demme,O
er,O
vihlmehr,O
vor,O
schand,O
unnd,O
befleckung,O
hette,O
sein,O
söllen,O
inn,O
glyche,O
gefahr,O
der,O
verwürkung,O
lyb,O
unnd,O
lebens,O
glychsam,O
gwaltthätiger,O
wys,O
gesetzet,O
und,O
gebracht,O
welches,O
ihmme,O
auch,O
von,O
hertzen,O
leid,O
wie,O
er,O
dan,O
ein,O
großes,O
reüwen,O
darüber,O
erzeigt,O
.,O
(,O
der,O
ander,O
aber,O
als,O
Samuel,B-PER
Schnyder,B-PER
wie,O
wohl,O
mit,O
etwas,O
abmahnung,O
sich,O
biß,O
inn,O
vier,O
oder,O
fünff,O
mahl,O
beflecken,O
laßen,O
unnd,O
befleckt,O
zu,O
werden,O
geduldet,O
so,O
ihmme,O
dan,O
auch,O
hertzlich,O
leid,O
unnd,O
ein,O
hertzliche,O
reüw,O
erzeigt,O
),O
Unnd,O
diewylen,O
nun,O
sölche,O
abscheüliche,O
widernatürliche,O
that,O
von,O
Gott,O
dem,O
Allmechtigen,O
mit,O
dem,O
tod,O
zu,O
straffen,O
befolchen,O
im,O
dritten,O
buch,O
Mosis,O
am,O
20,O
.,O
capitel,O
als,O
habend,O
myn,B-PER
gnädig,I-PER
herren,B-PER
schultheiß,I-PER
räht,O
unnd,O
burger,O
diser,O
freyen,O
loblichen,O
statt,O
Bern,O
uff,O
ihren,O
eyd,O
zu,O
recht,O
erkent,O
und,O
gesprochen:,O
daß,O
er,O
(,O
oder,O
sy,O
),O
neben,O
syner,O
(,O
oder,O
ihrer,O
),O
seelen,O
Gott,O
dem,O
Allmechtigen,O
dem,O
scharpf,O
-,O
richter,O
sölle,O
(,O
oder,O
söllen,O
),O
übergeben,O
werden,O
der,O
ihnne,O
(,O
oder,O
sy,O
),O
oben,O
auß,O
uff,O
dem,O
ge,O
etc,O
.,O
gewohnlichen,O
richt,O
-,O
platz,O
führen,O
unnd,O
ihmme,O
(,O
oder,O
ihnen,O
),O
daselbsten,O
mit,O
dem,O
Schwert,O
den,O
(,O
oder,O
die,O
),O
Kopf,O
abschlagen,O
unnd,O
allso,O
ihnne,O
(,O
oder,O
sy,O
),O
nach,O
dem,O
befelch,O
Gottes,O
vom,O
leben,O
zum,O
todt,O
nach,O
diser,O
loblichen,O
statt,O
althargebrachten,O
freyheiten,O
unnd,O
rechten,O
hinrichten,O
sölle,O
.,O
Obgemelte,O
Urtheil,O
ist,O
an,O
ihmme,O
Roder,B-PER
Den,O
.,O
maii,O
1664,O
erstattet,O
ihmme,O
der,O
kopf,O
abgeschlagen,O
unnd,O
derselbig,O
mitsambt,O
dem,O
Cörper,O
inn,O
die,O
haubt,O
gruben,O
vergraben,O
worden,O
.,O
Samuel,B-PER
Schnyders,I-PER
verurtheillung,O
.,O
Wylen,O
diser,O
ein,O
armer,O
einfaltiger,O
junger,O
gesell,O
unnd,O
von,O
obigem,O
glychsam,O
übermeisteret,O
unnd,O
zu,O
der,O
that,O
kein,O
plenum,O
consensum,O
gehabt,O
sonderen,O
söllches,O
geklagt,O
;,O
als,O
ist,O
über,O
ihnne,O
erkent,O
daß,O
er,O
von,O
ihr,O
an,O
landen,O
unnd,O
dero,O
gebiet,O
auch,O
von,O
den,O
mit,O
Fryburg,O
gemein,O
habenden,O
vier,O
vogtheyen,O
sölle,O
endlich,O
verwisen,O
unnd,O
mit,O
ruthen,O
doch,O
ohne,O
brandzeichen,O
außgeschwungen,O
werden,O
neben,O
von,O
sich,O
gebung,O
eines,O
nepheds,O
welche,O
urtheil,O
auch,O
montags,O
den,O
.,O
dito,O
an,O
ihmme,O
erstattet,O
worden,O
.,O
Unnd,O
luthet,O
das,O
ihmme,O
vorgelesene,O
urphed,O
wie,O
vollget,O
.,O
der,O
Samuel,B-PER
Schnyder,I-PER
burger,O
der,O
statt,B-LOC
Bern,I-LOC
bekennen,O
offentlich,O
mit,O
diserem,O
gegenwürtigen,O
nach,O
dem,O
ich,O
leider,O
wider,O
gott,O
unnd,O
syn,O
heiliges,O
wort,O
so,O
weit,O
und,O
schwer,O
-,O
lich,O
vergeßen,O
daß,O
ich,O
inn,O
die,O
große,O
übernatürliche,O
sünd,O
der,O
gefallen,O
unnd,O
mich,O
durch,O
Abraham,B-PER
Roder,B-PER
im,O
weisenhaus,B-LOC
allhier,O
beflecken,O
laßen,O
auch,O
hierüber,O
inn,O
die,O
schafft,O
unnd,O
hand,O
meinen,O
gnedigen,O
herren,O
unnd,O
oberen,O
gelegt,O
unnd,O
eine,O
gerume,O
zytt,O
darinn,O
enthallten,O
worden,O
.,O
Meine,O
gnedigen,O
herren,O
unnd,O
oberen,O
auch,O
über,O
diß,O
myn,O
hoch,O
und,O
schwerliches,O
verbrechen,O
vernneg,O
deß,O
gsatzes,O
Gottes,O
wohl,O
ursach,O
unnd,O
macht,O
gehabt,O
hettind,O
mich,O
wie,O
den,O
andern,O
myne,O
großen,O
arbend,O
sündern,O
Abraham,B-PER
Roder,I-PER
so,O
die,O
that,O
an,O
mir,O
begangen,O
exempla,O
-,O
risch,O
am,O
leben,O
zestraffen,O
unnd,O
ze,O
züchtigen,O
.,O
Wylen,O
aber,O
sölliche,O
(,O
wie,O
dan,O
auch,O
jetz,O
und,O
gegen,O
mir,O
),O
mehr,O
zu,O
gnaden,O
unnd,O
barmhertzigkeit,O
als,O
aber,O
zu,O
strenge,O
unnd,O
raach,O
geneigt,O
als,O
habend,O
sy,O
zuvor,O
mir,O
das,O
leben,O
geschenckt,O
uß,O
verhoffender,O
zuversicht,O
mich,O
innskünfftig,O
söllicher,O
unnd,O
anderer,O
großer,O
lasteren,O
unnd,O
missethaten,O
ze,O
bewahren,O
unnd,O
ze,O
behüten,O
doch,O
aber,O
mir,O
zu,O
einer,O
gnädigen,O
unnd,O
wohlverdienten,O
straff,O
ufferlegen,O
wollen,O
mich,O
von,O
ihr,O
an,O
land,O
unnd,O
gebiet,O
mit,O
dem,O
eidt,O
ze,O
verwysen,O
und,O
durch,O
ihren,O
scharpfrichter,O
mit,O
der,O
ruthen,O
aussteychen,O
ze,O
laßen,O
welliche,O
gnad,O
unnd,O
millte,O
urtheil,O
ich,O
auch,O
gern,O
unnd,O
gutwillig,O
uff,O
und,O
angenommen,O
mit,O
8,O
mit,O
versprechung,O
mich,O
innskünfftig,O
söllicher,O
unnd,O
anderer,O
großer,O
mißhandlungen,O
myn,O
leben,O
zebeßern,O
(,O
alß,O
biß,O
dahar,O
leider,O
beschechen,O
),O
anzewenden,O
auch,O
meine,O
gnedigen,O
herren,O
unnd,O
oberen,O
land,O
unnd,O
gebiet,O
wie,O
auch,O
die,O
vier,O
mit,O
Fryburg,B-LOC
gemein,O
habenden,O
ambter,O
als,O
Grandson,B-LOC
Murten,B-LOC
und,O
Schwartzburg,B-LOC
fürohin,O
nimmermehr,O
ohne,O
erhalltene,O
begnädigung,O
zebetretten,O
unnd,O
n,O
dise,O
millte,O
und,O
gnädige,O
straff,O
wegen,O
vihlfalltigen,O
und,O
schweren,O
verbrechens,O
an,O
niemanden,O
weder,O
durch,O
mich,O
noch,O
die,O
mynigen,O
ze,O
rechen,O
noch,O
jemanden,O
hierdurch,O
ze,O
beleidigen,O
;,O
fahls,O
aber,O
ich,O
(,O
darvor,O
gott,O
gnädig,O
syn,O
wolle,O
),O
inn,O
die,O
vorigen,O
fußstapfen,O
unnd,O
andere,O
schwere,O
sünden,O
unnd,O
übertreffungen,O
oder,O
aber,O
mich,O
inn,O
ihr,O
An,O
land,O
unnd,O
gebiet,O
widerumb,O
ohne,O
vorerlangte,O
begnädigung,O
begeben,O
wurde,O
sölle,O
alßdan,O
sölliche,O
urtheil,O
welliche,O
ich,O
jetz,O
und,O
am,O
leben,O
außzestehen,O
wohl,O
verdienet,O
gehabt,O
hette,O
ohnfählbarlich,O
unnd,O
ohne,O
verhoffende,O
gnad,O
an,O
mir,O
exequiert,O
unnd,O
vollstreckt,O
werden,O
inn,O
krafft,O
diß,O
verheds,O
etc,O
.,O
Den,O
21,O
.,O
Julii,O
1664,O
.,O
ist,O
uff,O
anhallten,O
gedachts,O
Schnyders,B-PER
geschwüsterten,O
durch,O
meine,O
gnedigen,O
herren,O
räht,O
unnd,O
burger,O
ihmme,O
Samuel,B-PER
Schnyder,B-PER
wegen,O
syner,O
und,O
daß,O
er,O
an,O
papistischen,O
orthen,O
lychtlich,O
möchte,O
ver,O
-,O
führt,O
werden,O
das,O
land,O
widerumb,O
geöffnet,O
und,O
zu,O
allenby,O
syner,O
schwöster,O
in,O
stille,O
ze,O
wohnen,O
vergönt,O
worden,O
.,O
Hans,O
Heinrich,O
-,O
Diser,O
sonsten,O
ein,O
armer,O
vonn,O
Fryburg,B-LOC
uß,I-LOC
Brißgeüw,I-LOC
gebürtig,O
so,O
sich,O
lange,O
zytt,O
allhier,O
im,O
Ziegelhoff,B-LOC
mit,O
arbeiten,O
uffgehallten,O
unnd,O
von,O
jugend,O
uff,O
inn,O
dem,O
oberen,B-LOC
spittal,I-LOC
allhier,O
erhallten,O
worden,O
ist,O
wegen,O
daß,O
er,O
vonn,O
dem,O
im,O
oberen,B-LOC
spittal,I-LOC
meister,O
hr,O
Peter,O
sehr,O
schmächliche,O
seel,O
unnd,O
ehr,O
berührende,O
affterreden,O
ußgelaßen,O
unnd,O
keinen,O
vorsäger,O
synem,O
verwegen,O
nach,O
stellen,O
können,O
.,O
zu,O
wohlverdienter,O
straff,O
8,O
tag,O
inn,O
das,O
schallenwerck,O
unnd,O
hernach,O
zu,O
eidlicher,O
landsver,O
-,O
wysung,O
erkent,O
den,O
.,O
.,O
Wylen,O
er,O
aber,O
hernach,O
die,O
eidliche,O
landtsverwysung,O
ist,O
er,O
drey,O
monat,O
darfür,O
mit,O
dem,O
schallenwerck,O
abgestrafft,O
worden,O
.,O
Niclaus,O
von,O
Nidersibenthal,B-LOC
.,O
Wylen,O
diser,O
mit,O
einer,O
ledigen,O
wybs,O
persohn,O
nammens,O
Barbara,B-PER
Träscher,B-PER
sich,O
fleischlich,O
vermischt,O
und,O
9,O
unnd,O
uff,O
die,O
zusamen,O
erkente,O
ehe,O
allhier,O
vor,O
einem,O
ehrsammen,O
chor,O
-,O
gricht,O
selbige,O
wylen,O
er,O
ihre,O
nit,O
die,O
ehe,O
versprochen,O
ze,O
ehelichen,O
geweigeret,O
;,O
Als,O
ist,O
er,O
wegen,O
söllich,O
ungehorsams,O
eidtlich,O
von,O
statt,O
unnd,O
land,O
verwisen,O
worden,O
.,O
Hat,O
auch,O
formalisch,O
außgeschworen,O
den,O
.,O
Februarii,O
.,O
Gabriel,B-PER
Schüpfer,I-PER
.,O
Ein,O
barbierer,O
von,O
Langenthal,B-LOC
gebürtig,O
ist,O
wegen,O
er,O
sich,O
mit,O
der,O
predicantin,O
zu,O
Thunstetten,B-LOC
unnd,O
ihrer,O
magd,O
vertrabt,O
unnd,O
mit,O
anderen,O
wybspersohnen,O
mehr,O
sich,O
vergeßen,O
ze,O
haben,O
beruhmbt,O
haben,O
soll,O
mit,O
dem,O
eid,O
von,O
statt,O
unnd,O
land,O
gewisen,O
worden,O
hat,O
auch,O
formalisch,O
außgeschworen,O
den,O
.,O
Martii,O
.,O
Anna,B-PER
Bär,I-PER
.,O
Disere,O
dienstmagd,O
so,O
allhier,O
zun,O
zimmerlüthen,O
gedienet,O
unnd,O
von,O
Underseen,O
gebürtig,O
wylen,O
sy,O
mit,O
zweyen,O
verehrlicheten,O
1,O
.,O
mannspersohnen,O
sich,O
fleischlichen,O
vertrabt,O
unnd,O
von,O
dem,O
einten,O
geschwengeret,O
worden,O
und,O
ihmme,O
ein,O
unehelich,O
kind,O
geben,O
.,O
Als,O
ist,O
sy,O
nach,O
demme,O
sy,O
im,O
chorhaus,O
abgebüßt,O
mit,O
dem,O
eidt,O
von,O
statt,O
unnd,O
land,O
luth,O
gsatzes,O
verwisen,O
worden,O
unnd,O
hat,O
den,O
eid,O
praestiert,O
den,O
.,O
.,O
Rudolff,B-PER
Schaffner,I-PER
ein,O
hutmacher,O
unnd,O
burger,O
allhier,O
.,O
Nachdem,O
derselbige,O
wegen,O
ynbruchs,O
inn,O
deß,O
herren,O
DuPréz,B-PER
haus,O
ergriffen,O
unnd,O
gefengklichen,O
allhier,O
yngezogen,O
worden,O
ist,O
er,O
hernach,O
den,O
sechten,O
aprilis,O
durch,O
meine,O
gnedig,O
herren,O
rahtsherrn,O
sowohl,O
mit,O
als,O
ohne,O
marter,O
examiniert,O
worden,O
wellicher,O
dan,O
bekent,O
.,O
ohne,O
marter,O
.,O
daß,O
er,O
mit,O
einer,O
leitern,O
die,O
er,O
im,O
stiffthooff,O
genommen,O
inn,O
herrn,O
Dupréz,B-PER
stuben,O
yngestigen,O
unnd,O
daselbsten,O
ein,O
bettlin,O
und,O
ein,O
mantel,O
unnd,O
wehr,O
behendt,O
futer,O
ein,O
umbhang,O
unnd,O
umbschlag,O
ein,O
10,O
ein,O
hutband,O
ein,O
paar,O
hosen,O
unnd,O
ein,O
paar,O
schu,O
genommen,O
welliches,O
er,O
inn,O
den,O
stiffthooff,O
getragen,O
.,O
unnd,O
theils,O
inn,O
einen,O
weidling,O
so,O
am,O
spitz,O
gestanden,O
uff,O
die,O
Schwelli,B-LOC
Matten,I-LOC
inn,O
ein,O
scheürlin,O
geführt,O
er,O
seye,O
eintzig,O
gewesen,O
unnd,O
habe,O
niemandts,O
geholffen,O
etc,O
.,O
2,O
.,O
Mehr,O
seye,O
er,O
hievor,O
inn,O
herren,O
Ludwig,O
Stürlers,O
undere,O
stuben,O
gestigen,O
unnd,O
etwas,O
tuchs,O
als,O
by,O
8,O
ellen,O
auch,O
ein,O
graume,O
unnd,O
ein,O
sommerkleid,O
genommen,O
unnd,O
habe,O
sölliches,O
alles,O
dem,O
allten,O
Rucher,O
umb,O
6,O
X,O
verkoufft,O
.,O
Mehre,O
venner,O
r,O
habe,O
er,O
hievor,O
3,O
.,O
by,O
dem,O
Wyßenstein,B-LOC
einen,O
buchKeßel,O
genommen,O
wellichen,O
er,O
an,O
der,O
Sennsen,O
einer,O
allten,O
fen,O
verkoufft,O
umb,O
6,O
.,O
.,O
unnd,O
habe,O
selbiger,O
Keßel,O
gewog,O
30 lb,O
wellichen,O
sy,O
inn,O
einer,O
wegen,O
laßen,O
etc,O
.,O
Lähr,O
auffgezogen,O
hat,O
er,O
bekent,O
.,O
4,O
.,O
Dem,O
hutmacher,O
am,B-LOC
Stallden,I-LOC
habe,O
er,O
etwas,O
garns,O
genommen,O
.,O
dem,O
wirth,O
zum,O
metzgeren,O
allhier,O
5,O
.,O
habe,O
er,O
den,O
buchkeßel,O
genommen,O
als,O
ein,O
hochzytt,O
daselbsten,O
gewesen,O
wellichen,O
er,O
dem,O
Kucher,O
umb,O
4 fl,O
verkoufft,O
vor,O
dreyen,O
Jaren,O
etc,O
.,O
NB,O
.,O
Der,O
allte,O
kucher,O
habe,O
ihme,O
bald,O
diß,O
bald,O
jenes,O
heißen,O
bringen,O
.,O
unnd,O
habind,O
ihnne,O
allemahl,O
Zeeßen,O
vnnd,O
ze,O
trinken,O
geben,O
auch,O
wohl,O
gewüßt,O
daß,O
er,O
söllichen,O
zug,O
nit,O
habe,O
sonderen,O
daß,O
es,O
gestolen,O
seye,O
unnd,O
habind,O
ihnen,O
Jederwylen,O
nur,O
ein,O
oder,O
zwo,O
Maas,O
wyn,O
bezallt,O
unnd,O
dan,O
den,O
zug,O
behallten,O
.,O
Mit,O
dem,O
kleinen,O
Stein,O
auffgezogen,O
hat,O
er,O
bekent,O
.,O
b,O
Im,O
zuchthaus,O
als,O
er,O
daselbsten,O
gearbeitet,O
habe,O
er,O
einen,O
möschigen,O
haus,O
genommen,O
.,O
3,O
.,O
seinem,O
vatter,O
sel,O
habe,O
er,O
einen,O
Ehrmen,O
hafen,O
genommen,O
.,O
.,O
8,O
.,O
Syner,O
stieffmuter,O
habe,O
er,O
zwo,O
blatten,O
genommen,O
unnd,O
den,O
Kucher,O
verkoufft,O
.,O
9,O
.,O
Syner,O
schwöster,O
habe,O
er,O
ein,O
rock,O
genommen,O
hat,O
hiemit,O
dißmalen,O
nichts,O
wyters,O
bekennen,O
wollen,O
.,O
Den,O
10,O
.,O
aprilis,O
ist,O
erwyters,O
examiniert,O
worden,O
durch,O
mahl,O
heimlicher,O
Holtzer,O
da,O
er,O
dan,O
erst,O
lich,O
obiger,O
puncten,O
hallber,O
nochmalen,O
gestendig,O
gewesen,O
mit,O
erlütherung,O
daß,O
er,O
dem,O
herren,O
drey,O
an,O
das,O
kein,O
herren,O
grat,O
Ludwig,O
Stürler,O
genommene,O
ouch,O
19 lb,O
ersetzen,O
müßen,O
der,O
dan,O
ihmme,O
versprochen,O
ihne,O
diser,O
sachen,O
halben,O
geben,O
den,O
stüeler,O
zu,O
versprechen,O
.,O
11,O
.,O
1,O
10,O
.,O
Denne,O
hat,O
er,O
bekent,O
daß,O
er,O
dem,O
Wirth,O
zum,O
wyßen,O
creütz,O
yngestigen,O
unnd,O
daselbsten,O
dem,O
mr,O
Kurtz,O
genommen,O
einen,O
großen,O
kupfernen,O
Keßel,O
item,O
ein,O
zwomäßige,O
kanten,O
unnd,O
zwey,O
halbmäßige,O
Kännlin,O
sambt,O
einer,O
müßigen,O
unnd,O
einer,O
vierteligen,O
finden,O
ein,O
blattenring,O
kunff,O
fleisch,O
vnnd,O
zwo,O
Capaunen,O
blaffen,O
ein,O
bouw,O
meßer,O
ein,O
ehrig,O
Tüpfi,O
ain,O
reis,O
musqueten,O
ein,O
sagen,O
sambt,O
dem,O
behenck,O
deß,O
fäder,O
gwandts,O
unnd,O
der,O
deckenen,O
ist,O
er,O
nit,O
bekant,O
etc,O
.,O
deß,O
küchers,O
tochter,O
unnd,O
ihr,O
man,O
hannd,O
Bartman,O
habind,O
ihme,O
daselbsten,O
1,O
angewisen,O
unnd,O
seyend,O
schiltwacht,O
gestanden,O
unnd,O
habe,O
deß,O
kuchers,O
tochter,O
gesagt,O
sy,O
wüße,O
schon,O
allein,O
platz,O
Es,O
habe,O
deß,O
kuchers,O
tochter,O
offt,O
brieffen,O
verkaufft,O
unnd,O
auß,O
geschouwet,O
unnd,O
ihmme,O
dan,O
anleitung,O
gëben,O
sy,O
seye,O
kuler,O
weder,O
der,O
allt,O
unnd,O
der,O
jung,O
der,O
kucher,O
nemme,O
dem,O
christlichen,O
Baumgarter,O
auch,O
alle,O
zyff,O
etwan,O
ab,O
.,O
Mehr,O
hat,O
er,O
bekent,O
der,O
fr,O
Catarina,O
Späting,O
Schwellimeisterin,O
genommen,O
se,O
haben,O
hinder,O
dem,O
kilchenholtz,O
Inn,O
ihrer,O
marten,O
by,O
der,O
aren,O
.,O
ein,O
kleines,O
Keßelin,O
ein,O
eynlachen,O
unnd,O
etwas,O
rysten,O
habe,O
die,O
rysten,O
einem,O
oberlender,O
verkaufft,O
etc,O
.,O
der,O
.,O
Gottes,O
willen:,O
wo,O
sy,O
nüt,O
Inne,O
pres,O
doch,O
ine,O
Wyb,O
undt,O
Kindern,O
undt,O
ine,O
hilfschichen,O
wellindt,O
doch,O
niemal,O
nit,O
wytres,O
XXX,O
biß,O
inß,O
In,O
erhaltung,O
das,O
eigendtlich,O
werden,O
obs,O
frömbdts,O
volck,O
syn,O
u,O
den,O
nit,O
.,O
Dazwüschen,O
aber,O
habindt,O
sy,O
von,O
Rychenbach,B-PER
Peter,I-PER
den,O
Ratten,O
XXX,O
obsich,O
hinuf,O
.,O
Im,O
übrigen,O
dan,O
wil,O
der,O
undt,O
franz,O
nüzit,O
von,O
den,O
willigung,O
zuo,O
disem,O
uundt,O
wüß,O
.,O
Peter,B-PER
Graf,I-PER
von,I-PER
Schamachtal,B-PER
und,O
Rychenbach,B-PER
.,O
vide,O
insia,O
Diser,O
Wüterich,O
ist,O
den,O
.,O
julii,O
syneß,O
Diensts,O
daselbst,O
ohne,O
einiche,O
andere,O
hienor,O
pratendierte,O
ersatzung,O
endstedt,O
undt,O
demnach,O
auf,O
abtrag,O
Costens,O
undt,O
eine,O
gute,O
Censur,O
Liberirt,O
worden,O
.,O
Hannß,B-PER
Frantz,I-PER
dann,O
ist,O
auf,O
abtrag,O
Costens,O
undt,O
eine,O
gute,O
Censur,O
ledig,O
Actum,O
utsupra,O
.,O
35,O
.,O
Cristen,B-PER
Wynistorff,I-PER
Amman,B-PER
von,I-PER
Oberburg,I-PER
einsehr,O
alter,O
Siewol,O
er,O
von,O
langem,O
dahar,O
guttaten,O
von,O
.,O
hatt,O
jedoch,O
daß,O
er,O
sich,O
in,O
den,O
landtsgmeindt,B-ORG
Sumißwaldt,B-LOC
Huttwyl,B-LOC
undt,O
langental,B-LOC
auch,O
selber,O
Dorfs,B-ORG
gmeinden,I-ORG
undt,O
in,O
denselben,O
die,O
umbfrag,O
undt,O
sich,O
wider,O
stand,O
bruchen,O
sunderlich,O
Erstlich,O
daß,O
er,O
zuo,O
Sumißwaldt,B-LOC
auch,O
in,O
den,O
Pundt,O
undt,O
zuo,O
Langental,B-LOC
bÿ:,O
undt,O
gegenwürtig,O
alß,O
worden,O
durch,O
Niclauß,B-PER
Löuweneberger,I-PER
Weybel,B-PER
Rugsegger,I-PER
Daniel,B-PER
Küpfer,I-PER
Statthalter,B-PER
Berger,I-PER
undt,O
inne,O
für,O
die,O
statt,O
undt,O
die,O
päß,O
zuo,O
vndt,O
versperung,O
der,O
undt,O
.,O
Waß,O
aber,O
sy,O
und,O
bedacht,O
gsin,O
wären,O
wan,O
die,O
statt,O
von,O
Inen,O
were,O
yngenommen,O
worden,O
sige,O
zwar,O
niit,O
dannos,O
grett,O
worden,O
er,O
achte,O
aber,O
wol,O
daß,O
sy,O
undt,O
zerstört,O
worden,O
werde,O
sunsten,O
syn,O
er,O
persöhnlich,O
vor,O
Bern,B-LOC
nit,O
sunder,O
synen,O
sohn,O
dahin,O
Zum,O
anderen,O
habe,O
er,O
Hanß,B-PER
Sterche,I-PER
undt,O
Hannß,B-PER
Hofman,I-PER
by,O
Oberburg,B-LOC
zum,O
allerte,O
zuo,O
ußgeschoßnen,O
in,O
die,O
Landtsgmeindt,B-ORG
In,O
die,O
wol,O
also,O
daß,O
einer,O
vnder,O
inen,O
diesach,O
an,O
dhandt,O
undt,O
verrichten,O
.,O
Denna,O
XXX,O
XXX,O
XXX,O
XXX,O
XXX,O
XXX,O
Eidt,O
nim,O
der,O
XXX,O
XXX,O
undt,O
in,O
derselbig,O
die,O
XXX,O
daß,O
erhech,O
den,O
vunde,O
wöllind,O
sich,O
die,O
aber,O
abtredten,O
Mehr,O
habe,O
in,O
auch,O
die,O
zur,O
Oberburg,B-LOC
haltnen,O
Gmeinden,B-ORG
auf,O
bottschafften,O
ussem,O
Emmetal,B-LOC
undt,O
drüber,O
die,O
wachten,O
bim,O
nacher,O
Bärn,B-LOC
Item,O
Alß,O
die,O
Landtlüt,O
für,O
er,O
yu,O
statt,O
Bern,B-LOC
syge,O
er,O
wyni,O
storff,O
zuo,O
Pferdt,O
nacher,O
Krochtal,B-LOC
komen,O
unndt,O
habe,O
daselbst,O
auf,O
für,O
die,O
statt,O
Bern,B-LOC
.,O
Nachden,O
aber,O
mynnen,O
ghirn,O
völckern,O
von,O
Bern,B-LOC
habe,O
er,O
ein,O
an,O
den,O
aman,O
in,O
Krochtal,B-LOC
abgehen,O
und,O
ine,O
vermanen,O
laß,O
die,O
Kronchtaler,B-ORG
nach,O
Hindelbanck,B-LOC
mach,O
zezüchen,O
.,O
Ihm,O
übrigen,O
dan,O
habe,O
er,O
nit,O
allein,O
die,O
wachten,O
an,O
underschidenlich,O
Sunders,O
auch,O
mehrteils,O
diser,O
aufrürisch,O
wider,O
die,O
oberkeit,O
angeseh,O
geweßnen,O
handel,O
einzig,O
theils,O
aber,O
auch,O
mit,O
zuotag,O
Hanß,B-PER
Sterchiß,I-PER
undt,O
Michel,B-PER
Grabers,I-PER
umb,O
Oberburg,B-LOC
hennen,O
Vndt,O
ist,O
diser,O
letten,O
zwey,O
halb,O
von,O
underschidenlich,O
Information,O
undt,O
be:,O
Actum,O
.,O
undt,O
züget,O
worden,O
.,O
junii,O
.,O
Ist,O
allein,O
mundtlich,O
examiniert,O
worde,O
weg,O
syner,O
lybs,O
Endtlich,O
habe,O
er,O
auch,O
ungracht,O
daß,O
herren,O
in,O
ablegung,O
syneß,O
undt,O
noch,O
darzuo,O
andere,O
daß,O
unts,O
abmanen,O
wellen,O
.,O
Ist,O
undt,O
der,O
kopf,O
auf,O
den,O
galgen,O
worden,O
Actum,O
.,O
junii,O
.,O
36,O
Daniel,B-PER
Küpfer,I-PER
von,O
Langnouw,B-LOC
So,O
vor,O
12,O
auchschon,O
Ein,O
aufruhrer,O
Hat,O
ussert,O
undt,O
an,O
der,O
über,O
und,O
schidenliche,O
an,O
inne,O
alß,O
einen,O
undt,O
gewäßeen,O
Kriegs,B-ORG
-,I-ORG
Raht,I-ORG
undt,O
en,O
den,O
Rebellischen,O
undt,O
wie,O
hernach,O
Daß,O
zwar,O
er,O
bin,O
anfang,O
daß,O
unzuoläß:,O
lichen,O
wider,O
gmeinen,O
Eidtgnoßen,B-ORG
undt,O
gerechtigkeit,O
Stryttenden,O
nit,O
undt,O
daruon,O
nüzit,O
biß,O
derselbige,O
ime,O
zuo,O
Sumiswald,B-LOC
worden,O
welch,O
er,O
ime,O
drüber,O
auch,O
lieben,O
undt,O
darzuo,O
insunderer,O
daß,O
derselbige,O
syner,O
gnedig,O
hochen,O
oberkeit,O
habendt,O
Gerecht:,O
undt,O
undt,O
allein,O
dafür,O
daß,O
wort,O
undt,O
er,O
aber,O
underthanen,O
undt,O
undt,O
darwider,O
niit,O
gehandlet,O
wurde,O
.,O
Darueber,O
habe,O
er,O
sich,O
zwar,O
In,O
4,O
.,O
schidenlichen,O
Landtsgmeinden,B-ORG
befende,O
sige,O
aber,O
anfeuchlich,O
wider,O
synen,O
In,O
die,O
Landts,B-ORG
gmeind,I-ORG
zuo,O
Langnouwe,B-LOC
durch,O
die,O
zwen,O
Brüeder,O
Christen,B-PER
undt,O
Jost,B-PER
Augspieg,I-PER
derselbst,O
anderst,O
gutt,O
die,O
bösen,O
durch,O
ir,O
tes,O
wydlen,O
undt,O
zöümen,O
hernach,O
von,O
einer,O
gantzen,O
gmeindt,B-ORG
alß,O
einen,O
außgeschoßnen,O
gan,O
Surmißwaldt,B-LOC
generet,O
worden,O
In,O
welchem,O
Er,O
disen,O
kraftt:,O
undt,O
heilosen,O
derselbst,O
geschworen:,O
Nach,O
disem,O
er,O
vernenß,O
auch,O
wider,O
synen,O
willen,O
In,O
Huttwyl,B-LOC
XXX,O
Gemeind,O
namen,O
nach,O
huttwyl,B-LOC
unndt,O
wylen,O
noch,O
daselbst,O
sich,O
dass,O
veranlassten,O
XXX,O
halb,O
nit,O
undt,O
also,O
baldt,O
darauf,O
nie,O
Landtgmeinden,B-ORG
Langental,B-LOC
dahin,O
auch,O
unseren,O
ghan,O
eren,O
angestelt,O
worden,O
Alß,O
habe,O
er,O
sich,O
auch,O
da,O
selbiges,O
undt,O
derselbigen,O
aber,O
doch,O
nit,O
volkommen,O
abge:,O
zum,O
Sunder,O
auf,O
daß,O
ir,O
gen,O
vil,O
frömbdes,O
zuozüche,O
die,O
Ämmentaler,B-ORG
dardurch,O
mit,O
faulen,O
undt,O
Schwert,O
sich,O
sohntag,O
abendts,O
uß,O
beuelch,O
der,O
undt,O
ußschützen,O
daselbst,O
nach,O
huß,O
umb,O
allerhand,O
notwendige,O
wachten,O
dargegen,O
.,O
Nach,O
diser,O
synen,O
ab:,O
weiß,O
aber,O
sige,O
imme,O
von,O
Langental,B-LOC
her,O
bericht,O
daß,O
daselbst,O
undt,O
abgerett,O
worden,O
Im,O
fahl,O
dise,O
frömbd,O
titulierende,O
ker,O
aufbrechen,O
werdindt,O
Man,O
aller,O
arten,O
stiimen,O
und,O
zum,O
an:,O
zug,O
ufmanen,O
sölle,O
.,O
Disem,O
zuo,O
voly,O
nun,O
habe,O
man,O
auf,O
empfangner,O
undt,O
vilfaltige,O
daß,O
volck,O
Im,O
undt,O
anzug,O
syn,O
hin,O
undt,O
für,O
wüße,O
aber,O
nit,O
durch,O
wär,O
undt,O
außwelche,O
sin,O
beurlch,O
worden,O
Also,O
daß,O
man,O
daruf,O
gegen,O
die,O
Statt,O
gezogen:,O
Doch,O
sygindt,O
sy,O
nit,O
die,O
sunder,O
die,O
Landt:,B-ORG
grichten,B-ORG
von,O
Konolfingen,B-LOC
don,O
tag,O
vor,O
inen,O
im,O
läger,O
by,O
Muhri,B-LOC
Demnach,O
syn,O
Er,O
ein,O
houptman,O
über,O
Die,O
fahnen,O
von,O
Langnoue,B-LOC
undt,O
37,O
.,O
einer,O
von,O
den,O
verordneten,O
Kriegs,B-ORG
Rähten,I-ORG
vor,O
der,O
stattalhie,O
gsin,O
da,O
zwar,O
in,O
synen,O
bysin,O
ein,O
rahtschlag,O
ergangen,O
daß,O
sy,O
söl:,O
lindt,O
zuo,O
desto,O
lichteren,O
und,O
kum,O
blicheren,O
erlang:,O
und,O
außherbringung,O
irer,O
praeten,O
.,O
hiecenden,O
gworsammen,O
undt,O
heniheiten,O
sich,O
der,O
pässen,O
undt,O
umb,O
die,O
statt,O
herumb,O
und,O
kein,O
in,O
die,O
statt,O
hinyn,O
laßen,O
jedoch,O
die,O
Zuo,O
disem,O
Endt,O
statt,O
nit,O
dann,O
Lienhardt,B-PER
Glanzman,I-PER
von,O
Kauflin,B-LOC
mit,O
synen,O
y,O
gegen,O
der,O
neuen:,B-LOC
brug,B-LOC
commandiert,O
worden,O
mit,O
beurlch,O
oben,O
im,O
holz,O
einfaltig,O
still,O
undt,O
de,O
paß,O
also,O
undt,O
nit,O
wie,O
anzuogriffen,O
waß,O
aber,O
im,O
in,O
der,O
Schoßhallden,B-LOC
für,O
vernere,O
an:,O
hleg,O
möge,O
er,O
nit,O
wyl,O
er,O
nit,O
by,O
allen,O
sunder,O
nach,O
angekünten,O
friden,O
auffem,O
wäg,O
gsin,O
mit,O
W,O
.,O
mus:,O
quetierenen,O
in,O
den,O
Thiergarten,B-LOC
die,O
wachten,O
daselbst,O
zu,O
undt,O
die,O
sich,O
auch,O
daselbst,O
befundnen,O
Buchi,B-LOC
berger,B-LOC
undt,O
soloturnern,B-LOC
abzuo,O
den,O
Nach,O
dem,O
aber,O
by,O
Ortschwaben,B-LOC
Imme,O
bricht,O
yngelanget,O
daß,O
man,O
by,O
den,O
Newenbrug,B-LOC
starck,O
Schommtiere,O
der,O
Houptman,B-PER
Glanzman,I-PER
bereits,O
in,O
den,O
Arm,O
verwundt,O
deßweg,O
von,O
nöten,O
daß,O
er,O
sich,O
zruck,O
an,O
deß,O
wunten,O
statt,O
begegen,O
alß,O
syn,O
er,O
drüb,O
daselbsthin,O
undt,O
an,O
Stat,O
deß,O
houptmanß,O
Daß,O
aber,O
er,O
daß,O
by,O
veranlasetem,O
die,O
beide,O
Stett,O
unndt,O
Brugg,B-LOC
belägeret,O
worden,O
syn,O
imme,O
nit,O
In,O
wüßen:,O
Aber,O
wol,O
in,O
früsch,O
Daß,O
vor,O
disem,O
läger,O
auf,O
dem,O
muhri,B-LOC
veldt,O
undt,O
daherumb,O
kein,O
Kriegs,B-ORG
Raht,I-ORG
und,O
nüt,O
dätlicheß,O
wider,O
die,O
Statt,O
Bern,B-LOC
angesech,O
worden,O
.,O
Zuo,O
angehörter,O
belegung,O
und,O
besatzung,O
der,O
Päsen,O
habind,O
ig,O
mit,O
den,O
Landteigten,O
verstendt,O
ghan,O
sunderlich,O
aber,O
mit,O
denen,O
wos,O
conolfing,O
quantitet,O
undt,O
anfal,O
zur,O
Muhr,O
ynquartiert,O
gsin:,O
Die,O
übrige,O
des,O
Landtgricht,B-ORG
aber,O
habend,O
ire,O
Sachen,O
gegen,O
Iren,O
Löuwenbergischen,B-PER
Corpo,O
durch,O
gwüße,O
ime,O
unbe:,O
kante,O
usschätz,O
verrichtet,O
und,O
zu,O
dem,O
unndt,O
geschworen:,O
Doch,O
aber,O
berüffte,O
er,O
sich,O
uff,O
Iren,O
gewäßnen,O
Obman,B-PER
Clauß,I-PER
Löuwenberg,I-PER
der,O
alle,O
die,O
jenig,O
so,O
disen,O
kundt,O
angenem,O
undt,O
darzuo,O
geschworen,O
auf,O
erzeichnet,O
da,O
jederzeit,O
observiert,O
werden,O
söllen,O
daß,O
keiner,O
in,O
den,O
kundt,O
yng,O
für,O
den,O
anderen,O
yngeschribe,O
werde,O
Er,O
habe,O
dan,O
von,O
denselbig,O
volkommen,O
undt,O
gnugsammen,O
gwaldt,O
fürgewisen,O
;,O
So,O
habe,O
der,O
weybel,B-PER
Seingeno,I-PER
Schüp,I-PER
auch,O
mit,O
dem,O
Löuwenberg,B-PER
und,O
syne,O
Rähten,B-ORG
corespondens,O
gehabt,O
.,O
Dan,O
alß,O
deß,O
tagt,O
da,O
er,O
uß,O
eignen,O
und,O
fryen,O
willen,O
(,O
wie,O
imme,O
der,O
löüwenberg,B-PER
under,O
mundt,O
erhalten,O
),O
gegen,O
dem,O
Thiergarten,B-PER
gehen,O
wellen,O
aber,O
sich,O
by,O
der,O
Newenburg,B-LOC
im,O
comando,O
selbiger,O
Soldaten,O
wider,O
die,O
unserigen,O
aufge:,O
halten,O
sye,O
underwäg,O
ime,O
by,O
Kölligkofen,B-LOC
disen,O
weybel,O
begegnet,O
vermeldende,O
zuo,O
dem,O
Obman,B-PER
Clauß,I-PER
Löüwenberger,I-PER
zugehen:,O
derselbige,O
weybel,O
sige,O
auch,O
deßelbig,O
tags,O
widerumb,O
zuo,O
undt,O
by,O
der,O
Neuenbrug,B-LOC
fürübergangen,O
undt,O
habe,O
imme,O
uß,O
beurlch,O
deß,O
Löüwenbergs,B-PER
den,O
erfolgten,O
friden,O
verkündt,O
.,O
Nach,O
welichen,O
spring,O
synen,O
wäg,O
widerumb,O
nachen,O
Tiergarten,B-LOC
genommen:,O
Er,O
Küpfer,B-PER
38,O
.,O
aber,O
also,O
bald,O
zuo,O
den,O
unserig,O
an,O
die,O
neuen:,B-LOC
burg,B-LOC
einen,O
donnerschlag,O
umb,O
den,O
feinden,O
undt,O
stillstand,O
deß,O
chaupfenschießenß,O
auß,O
den,O
Stucken,O
verschickt,O
.,O
Wiewol,O
aber,O
er,O
mit,O
synen,O
völckeren,O
drüber,O
ab:,O
zezüchen,O
begendt,O
habe,O
jedoch,O
er,O
wegen,O
daß,O
continuierlich,O
nit,O
könen,O
Zunder,O
mit,O
dem,O
Schanzen,O
continuieren,O
müßen,O
.,O
Denne,O
hat,O
er,O
bekendt,O
daß,O
by,O
etlich,O
Raht,O
.,O
selbigen,O
sich,O
auch,O
befunden,O
habind,O
Niclauß,B-PER
Fieß,B-PER
Amman,O
zuo,O
Wichtorff,B-LOC
Hanß,B-PER
Ärnj,I-PER
Seckeler,B-PER
zuo,O
Hilterfingen,B-LOC
.,I-LOC
Unnötig,O
die,O
übrigen,O
wol,O
bekanten,O
Räht,O
zemelden,O
.,O
Sosyn,O
nach,O
publiciertem,O
friden,O
zuo,O
Stanflü,B-LOC
in,O
synem,O
bysyn,O
in,O
Lienhardt,B-PER
Glanzmans,B-PER
huß,O
ein,O
schryben,O
durch,O
inne,O
Küpfer,B-PER
selbs,O
underschriben,O
an,O
myne,O
abgezahlen,O
worden,O
daß,O
man,O
nit,O
schuldig,O
sölle,O
biß,O
der,O
fridens,O
tractat,O
außherge:,O
liferet,O
die,O
Gfangnen,O
loß,O
geben,O
undt,O
die,O
weltschen,O
Völcker,O
abgeschaffet,O
sin,O
werdind,O
?,O
Dochwelleer,O
noch,O
hernach,O
gehaltig,O
undt,O
wen,O
man,O
inen,O
nit,O
alles,O
geben,O
werde,O
Ine,O
findt,O
zuo,O
Item,O
hat,O
er,O
bekendt,O
daß,O
er,O
underem,O
dato,O
.,O
maii,O
Niclauß,B-PER
Rohl,I-PER
dem,O
Aman,O
zuo,O
Höchstatten,B-LOC
ein,O
Schryben,O
mit,O
synem,O
verwandt,O
zuogeschickt,O
undt,O
dardurch,O
die,O
Oberländ,B-LOC
zuo,O
hilf,O
ufgemandt,O
.,O
Wyters,O
wiewol,O
Clauß,B-PER
Löuwenberger,I-PER
auf,O
deß,O
her,O
generalen,O
von,O
Erbach,B-LOC
gen,O
herzogenbuche,B-LOC
überschicktes,O
schryben,O
be,O
gendt,O
daselbst,O
mit,O
den,O
völckeren,O
ab:,O
undt,O
nach,O
huß,O
zu,O
marschieren,O
hat,O
jedoch,O
er,O
(,O
wie,O
Löuwenberger,B-PER
imme,O
underß,O
gsicht,O
erhalten,O
),O
nebend,O
anderen,O
mehr,O
sich,O
dahin,O
nit,O
begnemben,O
wöllen,O
sunders,O
wer:,O
ners,O
daselbst,O
;,O
doch,O
nit,O
biß,O
zuo,O
dem,O
daselbst,O
vergangnen,O
blutig,O
scharmutz,O
gehalten,O
.,O
Dan,O
Daby,O
laens,O
nrüwenb,O
das,O
er,O
den,O
ehntschlag,O
darzu,O
geben,O
und,O
vermeldet,O
er,O
wölle,O
t,O
Nach,O
diser,O
allen,O
habind,O
die,O
Entlibucher,B-LOC
Crafft,O
ires,O
fulen,O
zuosamen,O
geschworen,O
irer,O
hilf,O
von,O
10000,O
.,O
Mannen,O
begerdt,O
darüber,O
er,O
zuo,O
einem,O
führen,O
weider,O
synen,O
willen,O
durch,O
daß,O
mehr,O
ver:,O
ordnet,O
worden,O
.,O
Im,O
übrig,O
den,O
sye,O
er,O
auch,O
anerd,O
bekandtlich,O
daß,O
er,O
auch,O
synes,O
Consens,O
zue,O
dem,O
zue,O
Rauflue,B-LOC
in,O
daß,O
vilge:,O
Daten,O
Glanzmanß,O
huß,O
außgefertigten,O
an,O
mein,O
ghl,O
sub,O
dato,O
.,O
maii,O
.,O
Dirigierte:,O
Jahr,O
drüzigen,O
schryben,O
dar:,O
durcher,O
syne,O
gnedige,O
Oberkeit,O
dem,O
Gottlosen,O
Maroni,O
verglich,O
und,O
von:,O
verschulter,O
wyß,O
alß,O
hochbrächtige,O
undt,O
gwalttättige,O
für,O
daß,O
jüngte,O
Gricht,O
geladen,O
wirt,O
.,O
Antreffend,O
aber,O
daß,O
innigeschreiben,O
so,O
datiert,O
den,O
Maii,O
.,O
darin,O
gemuldet,O
daß,O
der,O
Obman,B-PER
Loüwenberger,I-PER
und,O
die,O
myner,O
ghn,O
syner,O
auch,O
hochen,O
natürlich,O
von,O
Gott,O
gegebnen,O
Oberkeidt,O
die,O
genz:,O
liche,O
ußrüttung,O
undt,O
vertilgung,O
alß,O
dem,O
findt,O
angetröümert,O
p,O
.,O
Könne,O
er,O
nit,O
bekandtlichsein,O
sölches,O
abgerahln,O
undt,O
gutgeheiß,O
ze,O
haben,O
Inn,O
bedencken,O
Er,O
domalen,O
undt,O
andere,O
mahl,O
mehr,O
nit,O
by,O
den,O
rahtschleg,O
gsin,O
.,O
aber,O
vengldet,O
das,O
er,O
sein,O
schreiben,O
umpaßtiens,O
der,O
XXX,O
befertiget,O
sudtlichen,O
dan,O
syn,O
imr,O
auch,O
nit,O
Waß,O
zur,O
Rauflena,B-LOC
In,O
Lienhardt,B-PER
Glanzmans,B-PER
huß,O
den,O
gemelta,O
Löuwen,B-PER
berger,B-PER
mit,O
deß,O
her,O
ambassatoren,O
zuo,O
Soloturn,B-LOC
Decretario,O
Baron,O
conferiert,O
undt,O
synem,O
her,O
zuoschryben,O
laßen,O
?,O
Undt,O
ob,O
von,O
demselbig,O
der,O
Löuwenbergisch,B-PER
etwaß,O
hilfe,O
ver:,O
sprochen,O
worden,O
?,O
Doch,O
aber,O
habind,O
sy,O
nd,O
ein,O
anderen,O
daruon,O
geredt,O
wann,O
etwas,O
der,O
gleichen,O
geschächen,O
were,O
.,O
Ist,O
der,O
.,O
junii,O
von,O
mighe,O
R,O
.,O
und,O
B,O
.,O
erkent,O
worden,O
das,O
er,O
Küpfer,B-PER
sölle,O
benordtist,O
geköpft,O
hernach,O
gevierteilet,O
der,O
kopf,O
mit,O
einem,O
viertel,O
uffdis,O
gachgricht,O
und,O
hernach,O
die,O
übrig,O
3,O
viertel,O
zu,O
signau,O
huttwil,O
und,O
ranzta,O
ufgehockt,O
39,O
.,O
Befindniiß,O
der,O
Herren,O
Examinatoren,O
.,O
Dß,O
iewol,O
vorgesagter,O
Maleficant,O
Küpfer,B-PER
nit,O
bekandtlich,O
sein,O
wollen,O
synem,O
consens,O
undt,O
Raht,O
ino,O
den,O
angedüten,O
an,O
mein,O
ghen,O
durch,O
den,O
obman,O
und,O
gmeine,O
usschüh,O
di:,O
nigierte,O
Schryben,O
dardlich,O
sy,O
ire,O
letste,O
intention,O
namblich,O
mein,O
ghen,O
volkommen:,O
lich,O
außzurüten,O
und,O
zeuertilg,O
endlecht,O
Syn,O
jedoch,O
inne,O
alß,O
einem,O
ußahus,O
sölches,O
auch,O
gar,O
wol,O
zus,O
attribuieren,O
in,O
bedencken,O
der,O
Löwenberger,B-PER
nit,O
absolut,O
Sunder,O
schuldig,O
gsin,O
alle,O
schryben,O
der,O
Bußfer:,O
ligung,O
den,O
ußschüzen,O
fürlösen,O
undt,O
von,O
ines,O
pahsieren,O
zelaßen,O
für,O
das,O
einte:,O
für,O
das,O
andere,O
dann,O
das,O
er,O
Küpfer,B-PER
solchen,O
anschlag,O
by,O
Hertzogenbuchse,B-LOC
begert,O
zu,O
executieren,O
undt,O
hiemit,O
approbiert,O
.,O
11,O
.,O
Von,O
Frutigen,B-LOC
Jacob,B-PER
Gämbeler,I-PER
hat,O
dass,O
er,O
die,O
farbarkeit,O
den,O
oberkeitlich,O
schreiben,O
miner,O
zwo,O
nid,O
den,O
selbigen,O
sigunt,O
miner,O
lugenes,O
j,O
Item,O
alß,O
man,O
im,O
landthus,O
daß,O
die,O
so,O
eß,O
mit,O
gnädig,O
obrikeiht,O
halten,O
ds,O
Hanß,B-PER
Zuberß,B-PER
huß,O
.,O
Die,O
übrig,O
aber,O
in,O
den,O
stuben,O
verbleiben,O
habe,O
er,O
Gämbbeler,B-PER
drüber,O
Es,O
sölle,O
niemandts,O
in,O
deß,O
Zuberß,B-PER
huß,O
.,O
Darüber,O
sich,O
vnder,O
thür,O
gestelt,O
unb,O
die,O
so,O
zur,O
obrikeit,O
syben,O
uf,O
.,O
Erkandtnuss,O
der,O
k,B-ORG
.,I-ORG
R,I-ORG
.,I-ORG
Sein,O
sach,O
solle,O
alß,O
malefitisch,O
für,O
mghen,O
r,O
undt,O
b,O
trag,O
.,O
Sol,O
für,O
ein,O
gmeind,O
der,O
manschafft,O
m,O
abtrag,O
costenß,O
t,O
und,O
mit,O
dem,O
Eidt,O
auf,O
gnadhig,O
von,O
statt,O
und,O
land,O
verniß,O
Actum,O
.,O
july,O
.,O
Peter,B-PER
Fuhrer,I-PER
.,O
hat,O
.,O
Nach,O
dem,O
auff,O
einem,O
gwüssen,O
Einß,O
mihrs,O
schryben,O
verläsen,O
habe,O
er,O
mein,O
yhren,O
sy,O
t,O
us,O
Inen,O
den,O
lüten,O
(,O
sale,O
non,O
),O
Fule,O
wylen,O
sy,O
sy,O
nit,O
habendt,O
helfen,O
mache,O
lassen,O
.,O
Item,O
alß,O
er,O
den,O
.,O
juny,O
mit,O
etlichen,O
gwüssen,O
geschefften,O
halbe,O
syge,O
vnder,O
anderen,O
In,O
dise,O
vngebürliche,O
:,O
nacher,O
mülenen,O
gehen,O
wellen,O
etc,O
.,O
12,O
44,O
.,O
oberkeidt,O
hege,O
jnen,O
jederzeit,O
der,O
Küllen,O
vf:,O
Vndt,O
gleich,O
hernach,O
ein,O
Oberkeidtenhucke,O
inen,O
ire,O
.,O
jedoch,O
sye,O
eß,O
r,O
wyß,O
beschachen,O
vndt,O
immer,O
von,O
hertzen,O
.,O
Erkandtnuß,O
der,O
hrn,O
K,B-ORG
.,I-ORG
R,I-ORG
.,I-ORG
dem,O
Sachsige,O
alß,O
Malefitzisch,O
neyhen,O
S,O
vndt,O
B,O
.,O
.,O
Ulli,B-PER
Zahler,I-PER
Sunstgenandt,O
Spiner,O
Ulli,B-PER
hat,O
bekendt,O
Nach,O
dem,O
Veter,O
Kuonen,B-PER
vndt,O
noch,O
ein,O
anderer,O
hefftig,O
zuo,O
rüfft,O
daß,O
ess,O
übel,O
by,O
der,O
brug,O
möchte,O
er,O
dauf,O
mann,O
solte,O
:,O
Vndt,O
Wylerß,O
uß,O
Peter,B-PER
Kuni,I-PER
mundt,O
daß,O
neher,O
Rahtsherr,O
Husern,B-PER
alß,O
domalen,O
geweßner,O
en,O
.,O
Erkandtnuß,O
der,O
hrr,O
K,B-ORG
.,I-ORG
R,I-ORG
.,I-ORG
Sie,O
.,O
Sol,O
neben,O
abtrag,O
Costenst,O
und,O
abschelerung,O
dese,O
kundts,O
zur,O
depracation,O
für,O
die,O
gmeind,O
und,O
für,O
3,O
monat,O
lang,O
inst,O
Schallenwertk,O
gefeßlet,O
.,O
Actum,O
.,O
julii,O
.,O
Im,O
wiewol,O
die,O
landtlüts,O
von,O
frutigen,B-LOC
inß,O
gmein,O
dass,O
sy,O
by,O
iren,O
vling,O
inß,O
gwatt,O
in,O
hr,O
general,O
von,O
Erlach,B-LOC
durch,O
Eyne,O
matten,O
oder,O
gut,O
zuo,O
lapigen,B-LOC
da,O
immer,O
schadt,O
in,O
demselbigen,O
zuogefügt,O
undt,O
die,O
Im,O
Huss,O
Zansche,O
.,O
.,O
.,O
hat,O
doch,O
b¨keinen,O
des,O
Schütten,O
oder,O
wüss,O
4,O
.,O
Caspar,B-PER
Lüti,I-PER
von,O
Bätterkinden,B-LOC
Ist,O
schon,O
hinuon,O
mit,O
übrig,O
yngelegt,O
vndt,O
bekandtlich,O
daß,O
er,O
nebendt,O
anderen,O
auch,O
im,O
Tiergarten,B-LOC
funden,O
vndt,O
were,O
mit,O
denselben,O
wan,O
nit,O
er,O
in,O
verdacht,O
ob,O
hette,O
er,O
den,O
her,O
Wundinanten,O
zuo,O
pfen,O
hertnen,O
:,O
Vngeacht,O
neren,O
.,O
hat,O
er,O
anders,O
nit,O
stendig,O
sein,O
so,O
daß,O
er,O
den,O
ob,O
er,O
hert,O
oder,O
lind,O
?,O
möcht,O
inß,O
k,O
auf,O
gnadhig,O
K,B-ORG
.,I-ORG
R,I-ORG
.,I-ORG
erkeendt,O
It,O
den,O
.,O
july,O
1653,O
auf,O
abtrag,O
vndt,O
ein,O
gute,O
r,O
Geörg,B-PER
Krebs,I-PER
15,O
.,O
Ein,O
r,O
in,O
der,O
der,O
kilchöni,O
Belpp,B-LOC
.,O
Hat,O
Nach,O
den,O
Immer,O
eineß,O
von,O
synen,O
frouwen,O
anso,O
auß,O
der,O
daß,O
vil,O
frombs,O
volck,O
by,O
gümmenen,B-LOC
brug,I-LOC
sye,O
anzeigt,O
undt,O
gans,O
daruf,O
imme,O
von,O
einem,O
gwüßen,O
man,O
aus,O
.,O
.,O
Brandholtz,O
beurlch,O
geben,O
Völcker,O
zum,O
hilf,O
aufgemanen,O
sich,O
also,O
baldt,O
nacher,O
Belpp,B-LOC
vndt,O
daselbst,O
danner,O
über,O
die,O
Ahre,B-LOC
gan,O
Rubigen,B-LOC
vndt,O
daselbst,O
beurlch,O
nach,O
aufgemannt,O
.,O
Wyterss,O
nach,O
dem,O
t,O
Brudliche,O
von,O
Oberbalm,B-LOC
by,O
sein,O
deß,O
gfangnen,O
hürüber,O
sige,O
er,O
imme,O
nachgeloffen,O
umb,O
zu,O
wüßen,O
wohiy,O
er,O
.,O
16,O
.,O
K,B-ORG
.,I-ORG
R,I-ORG
.,I-ORG
K:,B-ORG
R,I-ORG
.,O
45,O
Alß,O
darüber,O
nun,O
Schreier,O
imme,O
daß,O
imme,O
von,O
einem,O
gwüßen,O
mann,O
gutt,O
.,O
deßen,O
Vatter,O
zuo,O
Obenblacken,O
zum,O
ung,O
daß,O
vil,O
frömbdts,O
volck,O
bis,O
der,O
Gümmensbrug,O
welle,O
deßwegn,O
gan,O
Ober,B-LOC
-,I-LOC
Mülleren,I-LOC
daselbst,O
yllendts,O
Völcker,O
zur,O
hilf,O
ufzumanen:,O
Er,O
Krebs,B-PER
aber,O
solle,O
gegen,O
Belpp,B-LOC
vndt,O
.,O
Möcht,O
auf,O
abtrag,O
vndt,O
deß,O
Wundts,O
ledig,O
gelaßen,O
.,O
Ist,O
auch,O
under,O
obigem,O
dato,O
auf,O
abtrag,O
vndt,O
ein,O
gute,O
mit,O
vorbhalt,O
geltstraff,O
so,O
er,O
mittel,O
hette,O
r,O
und,O
loß,O
.,O
Ulli,B-PER
Pfäfli,I-PER
von,O
Langnouns,B-LOC
Wiewol,O
Ulli,B-PER
Pfälli,I-PER
von,O
Langnous,B-LOC
wegen,O
diseß,O
aufstandts,O
undt,O
auch,O
ernstwörtig,O
examiniert,O
hat,O
Jeden,O
er,O
anders,O
nüt,O
bekennen,O
Denn,O
daß,O
er,O
sich,O
an,O
der,O
landts,O
gmeind,O
zuo,O
huttwyl,B-LOC
vndt,O
sunst,O
an,O
keiner,O
:,O
Doch,O
aber,O
derselbig,O
nit,O
.,O
Ihtem,O
sye,O
er,O
auch,O
von,O
Herzogenbuchse,B-LOC
habe,O
aber,O
daselbst,O
nüt,O
shädtlichß,O
Ist,O
yngestelt,O
biß,O
nach,O
inquisition,O
Ist,O
auch,O
unde,O
gleichen,O
dato,O
ente,O
abtrag,O
Costenß,O
vndt,O
einer,O
guten,O
-,O
100,O
zur,O
geltstraff,O
selbige,O
auf,O
Michaelis,B-PER
wo,O
aber,O
dasselbe,O
nit,O
sol,O
er,O
deß,O
Landts,O
verwisen,O
4,O
K,O
.,O
B,O
.,O
17,O
.,O
Peter,B-PER
Künzi,I-PER
dess,O
ire,O
von,O
Wyl,B-LOC
Längennau,I-LOC
hat,O
ganz,O
freiywillig,O
Nachdem,O
daß,O
gschrey,O
gang,O
daß,O
nil,O
volck,O
vndt,O
Inen,O
allzeit,O
fröwn,O
habe,O
er,O
sich,O
auch,O
leider,O
alhar,O
vor,O
ir,O
ge,O
Stattzezüchen,O
vndt,O
hienun,O
alß,O
ein,O
außgeschoßner,O
von,O
In,O
der,O
Landtsgmeind,O
Sumis,B-LOC
-,I-LOC
waldt,B-LOC
bruchen,O
umb,O
waß,O
daselbst,O
tractiert,O
undt,O
by,O
welicher,O
glegenheit,O
danen,O
auch,O
den,O
Eidt,O
zum,O
Kundt,O
volgendts,O
da,O
dannen,O
gan,O
huttwyl,B-LOC
und,O
vernemß,O
gan,O
Langentaal,B-LOC
an,O
selbige,O
Landtsgmeinden,O
vndt,O
auf,O
sein,O
widerkunfft,O
synes,O
referiert,O
wie,O
die,O
Sach,O
welcheß,O
sy,O
auch,O
gutgeheißen,O
undt,O
Im,O
Übrigen,O
aber,O
habe,O
er,O
diß,O
orts,O
niemandts,O
noch,O
:,O
Doch,O
aber,O
auch,O
ind,O
12,O
jährign,O
Thumrischen,O
vergriffen,O
.,O
Soll,O
alß,O
l,O
für,O
mahrn,O
doch,O
sich,O
bevorderst,O
der,O
Ist,O
auf,O
erlag,O
vierhundert,O
pfunden,O
abtrag,O
Costenß,O
eine,O
gutes,O
Census,O
und,O
abschwerung,O
deß,O
pfrundts,O
.,O
Actum,O
5,O
juli,O
18,O
46,O
.,O
Bendicht,B-PER
Cotey,I-PER
Keßler,O
zu,O
Zolligkofen,B-LOC
.,O
Ist,O
bereidts,O
sitt,O
belägerung,O
der,O
gefang,O
endthalten,O
von,O
n,O
Ob,O
solte,O
er,O
by,O
Bremgarten,B-LOC
vmbher,O
fusidiereren,O
verkundtschafftet,O
g,O
.,O
darüber,O
sy,O
all,O
von,O
den,O
gefangen,O
vndt,O
bunden,O
in,O
Läger,O
t,O
Nach,O
dem,O
aber,O
er,O
Cotey,B-PER
drüber,O
ernstwörtig,O
examiniert,O
vndt,O
gegen,O
Pretellio,B-PER
dem,O
Schumacher,O
alhie,O
so,O
der,O
gefangnen,O
einer,O
gsiy,O
Confrontiert,O
worden,O
hatt,O
sich,O
die,O
sach,O
also,O
befunden,O
.,O
Alß,O
die,O
Löüwenbergischen,O
gedüte,O
fusilierer,O
by,O
imme,O
in,O
synen,O
huß,O
gesucht,O
aber,O
nit,O
funden,O
haben,O
sy,O
inne,O
zwung,O
inen,O
der,O
wäg,O
gegen,O
der,O
newen:,O
brug,O
zezeigen,O
welche,O
die,O
fusilieret,O
vnderweg,O
angetroffen,O
ohne,O
daß,O
er,O
sy,O
gewüst,O
oder,O
vil,O
weniger,O
gezeigt,O
.,O
K:,B-ORG
R,I-ORG
.,O
Ist,O
auf,O
abtrag,O
Costenß,O
vndt,O
abschwerung,O
deß,O
Khundt,O
ledig,O
erkendt,O
und,O
obige,O
dato,O
ist,O
er,O
auf,O
abtrag,O
Costens,O
vndt,O
ein,O
gute,O
Consur,O
ledig,O
erkendt,O
Michel,B-PER
Cotey,I-PER
19,O
deß,O
obbenedten,O
Bruder,O
Wylen,O
er,O
in,O
gleichem,O
pradicament,O
Alß,O
habend,O
nichten,O
die,O
kriegß,B-ORG
-,I-ORG
Räht,I-ORG
befunden,O
daß,O
er,O
synem,O
bruder,O
gleich,O
gehalten,O
undt,O
auf,O
abtrag,O
Costenß,O
eine,O
gute,O
censur,O
auch,O
abschwerung,O
deß,O
Kundts,O
so,O
er,O
denselben,O
geschworen,O
ledig,O
gelaßn,O
werden,O
möchte,O
.,O
diser,O
ebenmeßig,O
mit,O
dem,O
anhang,O
daß,O
von,O
außgelaßner,O
fröüwworten,O
wegen,O
.,O
er,O
auch,O
in,O
trostung,O
angenommen,O
werd,O
solle,O
.,O
Actum,O
ut,O
supra,O
1,O
.,O
20,O
.,O
K,O
.,O
R,O
.,O
21,O
2,O
.,O
Bendicht,B-PER
Louper,I-PER
Vser,O
Hatt,O
sich,O
als,O
verandtwortet:,O
Ess,O
habe,O
Den,O
weybre,O
Serig,O
der,O
Gmeind,O
Seedorfs,B-LOC
anzezeigen,O
vil,O
fürs,O
volck,O
Im,O
Thiergarten,B-LOC
dess,O
sige,O
Verneinet,O
aber,O
hingeg,O
daß,O
in,O
dieselbig,O
geheißen,O
In,O
dieer,O
zetehen,O
vndt,O
aber,O
eignem,O
gwaldt,O
Spyß,O
vndt,O
tranck,O
zuozeschaffen,O
Antreffend,O
aber,O
die,O
wacht,O
zuo,O
Frienischberg,B-LOC
habe,O
der,O
weybel,O
Spring,O
dieselbe,O
angestelt,O
undt,O
täglich,O
biß,O
in,O
7,O
.,O
oder,O
8,O
.,O
mann,O
dahin,O
geschickt,O
alda,O
er,O
auch,O
zwen,O
tag,O
verbliben,O
ihm,O
übrig,O
dann,O
könne,O
er,O
nit,O
anred,O
vndt,O
gestendigsein,O
daß,O
die,O
wacht,O
bey,O
Pfundts,O
huß,O
zuo,O
Seedorff,B-LOC
durch,O
syne,O
anordnung,O
aufgestelt,O
worden,O
seye,O
.,O
möchte,O
auf,O
abtrag,O
Costens,O
unndt,O
renonciation,O
deß,O
Pfundts,O
ledige,O
gelaßen,O
werden,O
.,O
Ist,O
ebenmäßig,O
auf,O
abtrag,O
Costenß,O
unden,O
gute,O
Census,O
neben,O
einer,O
geltstraff,O
ledig,O
gesprochen,O
Actum,O
.,O
juli,O
.,O
Nicklaus,B-PER
von,I-PER
Äps,I-PER
von,O
Seedorff,B-LOC
.,O
Bekent,O
Nach,O
dem,O
ein,O
gewüsser,O
Müller,B-PER
von,O
Schüpfen,B-LOC
gut,O
huser,O
zuo,O
immerkemme,O
vndt,O
vermeldet,O
deß,O
vil,O
frömbdts,O
vndt,O
weltscheß,O
volck,O
zuo,O
Arberg,B-LOC
vndt,O
vonnoten,O
sye,O
solcheß,O
abzuehalten:,O
seye,O
er,O
auf,O
synen,O
beurlch,O
hin,O
zwar,O
gan,O
Jegistorff,B-LOC
gangen,O
gan,O
aufmane,O
eß,O
sye,O
aber,O
daß,O
volck,O
fast,O
alles,O
hinweg,O
gsin,O
Er,O
aber,O
habe,O
nit,O
gewüst,O
dass,O
es,O
engher,O
volck,O
gsiy,O
möcht,O
inß,O
Schallernwerck,O
auf,O
grunds,O
sy,O
erkendt,O
werden,O
.,O
Ist,O
gleichfalß,O
auf,O
abtrag,O
Costens,O
undt,O
er,O
gute,O
Census,O
.,O
2,O
.,O
3,O
2,O
54,O
.,O
Danniel,B-PER
Bauman,I-PER
von,O
frutigen,B-LOC
Ist,O
bekändtlich,O
daß,O
er,O
wider,O
der,O
gmeindt,O
Immer,O
erteilten,O
gwalt,O
zedul,O
zu,O
Huttwyl,B-LOC
dem,O
fundt,O
doch,O
nur,O
für,O
sich,O
selbs,O
und,O
nit,O
füer,O
die,O
gmeindt,O
geschworen,O
und,O
mit,O
dem,O
tredtren,O
Peter,B-PER
Kuhnen,I-PER
ghulffen,O
ufwigglen,O
Aber,O
nit,O
vihl,O
.,O
Actum,O
.,O
julii,O
Diser,O
Herman,O
soll,O
uf,O
abtrag,O
costens,O
und,O
eine,O
geltstraff,O
ir,O
nach,O
gestaltsamme,O
seiner,O
mitlen,O
ledig,O
gelßen,O
werden,O
.,O
e,O
dt,O
Michel,B-PER
rRychen,I-PER
von,O
frutigen,B-LOC
Hatt,O
bekendt,O
was,O
wider,O
zume,O
züget,O
worden,O
.,O
Nachdem,O
imme,O
etliche,O
verfürische,O
schrifften,O
zukommen,O
habe,O
er,O
druf,O
gredt:,O
Man,O
seche,O
Satzungt,O
welche,O
recht,O
oder,O
unrecht,O
habindt,O
.,O
Namlich,O
.,O
.,O
.,O
und,O
Oberen,O
habindt,O
unrecht,O
.,O
Item,O
alß,O
er,O
mit,O
dem,O
Stallhalter,O
Willen,O
gebalget,O
habe,O
er,O
ime,O
auch,O
under,O
anderen,O
fürgehalten,O
worumb,O
er,O
sy,O
die,O
landtlüth,O
so,O
lang,O
ufgehalten,O
habe,O
mnghen,O
und,O
oberen,O
habindt,O
ihrer,O
underthanen,O
schon,O
bihl,O
töden,O
laßen,O
und,O
seye,O
nun,O
mehr,O
zu,O
Spat,O
ihnen,O
zuhilzt,O
ze,O
kommen,O
Seye,O
er,O
bekandtlich,O
daß,O
er,O
zu,O
obgemeltem,O
statthalter,O
gredt,O
er,O
halte,O
es,O
alle,O
zyt,O
mit,O
den,O
herren,O
und,O
nit,O
mit,O
den,O
beueren,O
.,O
Diser,O
ungebürlich,O
reden,O
aber,O
sygindt,O
die,O
fuhlen,O
faltsch,O
Inß,O
landt,O
kommne,O
Briefen,O
(,O
deran,O
er,O
alzu,O
nicht,O
glauben,O
zugesetze,O
),O
Neben,O
dem,O
trunck,O
en,O
Vrsag,O
bittet,O
umb,O
gnad,O
und,O
verzyehung,O
Actum,O
den,O
6tn,O
julii,O
soll,O
uf,O
abtrag,O
costens,O
und,O
ein,O
geltstraff,O
seiner,O
vermögen,O
nach,O
liberiert,O
werden,O
.,O
Ich,O
lade,O
4,O
Albrecht,B-PER
Hertig,I-PER
von,O
Oberholtz,B-LOC
hinter,I-LOC
Münsigen,I-LOC
Hatt,O
bekendt,O
en,O
böge,O
.,O
.,O
.,O
.,O
war,O
dass,O
G,O
.,O
Cap,O
wyssen,O
Compagny,O
usgreisten,O
dass,O
ohne,O
erbe,O
anderen,O
für,O
due,O
Statt,O
geheist,O
Aber,O
es,O
siye,O
an,O
einen,O
incommodiert,O
gsy,O
den,O
Übrigen,O
den,O
siye,O
es,O
leider,O
uf,O
.,O
.,O
brucht,O
dass,O
frömdts,O
Volk,O
auch,O
mit,O
neben,O
anderen,O
für,O
die,O
statt,O
gezogen,O
.,O
disen,O
habe,O
er,O
niemandts,O
wigglet,O
tc,O
.,O
Bittet,O
gott,O
und,O
ei,O
hoche,O
oberkeit,O
umb,O
verzychung,O
Actum,O
den,O
.,O
julii,O
.,O
Soll,O
uf,O
eine,O
gute,O
Censur,O
und,O
abtrag,O
costens,O
ledig,O
gelaßen,O
werden,O
.,O
Actm,O
ut,O
suhra,O
Ulli,B-PER
Bürcki,I-PER
von,O
Steffisburg,B-LOC
.,O
Wiewol,O
Ulli,B-PER
Bürcki,I-PER
anklagt,O
worden,O
daß,O
er,O
sich,O
auch,O
habe,O
zum,O
ufwigglen,O
bruchen,O
laßen,O
hatt,O
er,O
jedoch,O
anders,O
mit,O
bekandtlich,O
sy,O
wüllen,O
dann,O
nachden,O
Ulli,B-PER
Bachman,I-PER
von,O
Brenzikoff,B-LOC
strenge,O
patschafft,O
gahn,O
Steffißburg,B-LOC
bracht,O
selbigen,O
durch,O
den,O
schryber,O
Klleibers,B-PER
jn,O
verfaßen,O
laßen,O
und,O
drüber,O
inne,O
genötiget,O
In,O
das,O
oberlandt,O
zetrag,O
habe,O
zwar,O
er,O
selbigen,O
sich,O
deß,O
orts,O
unwillig,O
gestelt,O
Wylen,O
aber,O
er,O
armmürtig,O
und,O
gringen,O
vermögens,O
Also,O
habe,O
er,O
sich,O
desto,O
eh,O
zu,O
diser,O
patsch,O
verrichtung,O
bruchen,O
laßen,O
und,O
selbige,O
hinuf,O
gegen,O
Luterbrunnen,B-LOC
getragen,O
by,O
welcher,O
glegenheit,O
er,O
auch,O
zu,O
synem,O
vehli,O
daselbst,O
So,O
Inne,O
auch,O
theils,O
dahin,O
bewegt,O
sech,O
kömmen,O
Im,O
übrigen,O
seye,O
er,O
in,O
keiner,O
landtsgmeindt,B-ORG
gsi,O
und,O
nergendt,O
hin,O
ufgezogen,O
.,O
Sonsten,O
Aber,O
seye,O
Hanß,B-PER
Schlappach,I-PER
der,O
rechte,O
pohsten,O
wegen,O
gsy,O
.,O
Actum,O
.,O
july,O
Bittet,O
sehr,O
umb,O
gnad,O
und,O
verzyehung,O
.,O
Soll,O
uf,O
abtrag,O
erstens,O
eine,O
gute,O
Censur,O
ledig,O
werden,O
abct,O
obsthat,O
.,O
48,O
.,O
Schoren,O
ablegen,O
vndt,O
sey,O
mit,O
sunderbaren,O
fleiß,O
sündern,O
wollen,O
den,O
Abfall,O
den,O
von,O
Schorren,B-LOC
vndt,O
Oberhofen,B-LOC
(,O
Das,O
hilterfing,B-LOC
schon,O
dahin,O
),O
zeuerhusten,O
habe,O
er,O
In,O
allem,O
abtritt,O
inen,O
Zuoge:,O
schruwen,O
Kommet,O
liebe,O
Nachburen,O
wir,O
wöllen,O
die,O
Köpf,O
zuosamen,O
halten,O
.,O
Writtenß,O
nach,O
dem,O
immer,O
Ein,O
schryben,O
von,O
nicht,O
durch,O
einen,O
von,O
hilterfingen,O
convogerten,O
gruftenn,O
In,O
daß,O
schlose,O
troh,O
worden,O
sye,O
er,O
Schillig,O
voll,O
vndt,O
soll,O
mit,O
dem,O
Sytenwehr,O
vndt,O
einem,O
stecken,O
In,O
der,O
handt,O
da,O
yngetrungen,O
über,O
alleß,O
abmanen,O
Nit,O
allein,O
dem,O
Nachburen,O
sunders,O
auch,O
syneß,O
sohns,O
selbst,O
rasendt,O
In,O
die,O
Stuben,O
kommen,O
vndt,O
inne,O
gezwungen,O
den,O
brief,O
nach,O
der,O
öfnung,O
vorzuolären,O
vndt,O
auf,O
beschächne,O
ablasung,O
grott,O
wan,O
sy,O
baldt,O
der,O
Lugenen,O
voll,O
Es,O
muße,O
anderst,O
werden,O
.,O
daß,O
dann,O
antriff,O
den,O
Puncten,O
daß,O
Nach,O
aufgehepten,O
Läg,O
der,O
Statt,O
Bern,B-LOC
Er,O
grott,O
haben,O
solle,O
wan,O
mann,O
nachs,O
zoge,O
were,O
Inß,O
Düfels,O
namen,O
sohntte,O
man,O
etwaß,O
außgericht,O
er,O
habe,O
wol,O
dacht,O
Eß,O
werde,O
also,O
gehen,O
die,O
herren,O
werden,O
guten,O
bscheidt,O
geben,O
etc,O
.,O
haten,O
drüber,O
hoch,O
vndt,O
so,O
wahr,O
im,O
Gott,O
helffe,O
bedüret,O
Er,O
wüße,O
nit,O
daß,O
ers,O
gruftt,O
habe:,O
doch,O
möchte,O
er,O
ist,O
grufft,O
haben,O
.,O
Eht,O
sieben,O
abtrag,O
Costenß,O
E,O
fr,O
.,O
vnd,O
wahr,O
Verkandt,O
vndt,O
das,O
er,O
sich,O
von,O
der,O
gumnnen,O
Manschafft,O
droben,O
erkennt,O
Actum,O
.,O
julii,O
.,O
1,O
1,O
25,O
.,O
Jacob,B-PER
Ienck,I-PER
von,O
Nider,B-LOC
Bottigen,I-LOC
.,O
.,O
Zwar,O
schon,O
der,O
29,O
May,O
ernstwörtig,O
wegen,O
an,O
beuolchnen,O
menst,O
vndt,O
aufwiglenß,O
by,O
der,O
Güm,O
-,O
menen,O
Brüg,O
examiniert,O
vnd,O
drüber,O
ledig,O
gelaßen,O
worden,O
Wylen,O
aber,O
glich,O
Daruf,O
vernerer,O
briefs,O
yngelanget,O
daß,O
er,O
sich,O
in,O
disem,O
auflouf,O
nit,O
eine,O
ung,O
gebruchen,O
laßen,O
vndt,O
irgen,O
herren,O
Schuldtheiß,O
Dachselhofer,B-PER
bim,O
Landt,O
stul,O
ungebürlich,O
yngerett,O
auch,O
ganz,O
boßärtigen,O
undt,O
verlesterten,O
wyß,O
uber,O
ir,O
Excell:,O
H,B-PER
.,I-PER
General,I-PER
von,I-PER
Erli,I-PER
by,O
gehaltenen,O
wacht,O
für,O
im,O
Brem,B-LOC
-,I-LOC
garten,B-LOC
in,O
dise,O
wort,O
außbrochen,O
daß,O
er,O
gut,O
da,O
zuo,O
braten,O
were,O
etc,O
.,O
Alss,O
Ist,O
er,O
widerumb,O
gefencklich,O
angenommen,O
undt,O
den,O
.,O
juny,O
nach,O
ernstigem,O
mundt,O
lichem,O
examine,O
Im,O
Strecke,O
mal,O
lär,O
aufzogen,O
worden,O
der,O
hat,O
Darüber,O
nachfolgende,O
bekandtnuß,O
getan,O
.,O
Daß,O
in,O
der,O
Nacht,O
sein,O
Schwager,O
Ma,B-PER
-,O
nuel,B-PER
Beck,I-PER
von,O
Ober,B-LOC
Bottigen,I-LOC
imme,O
auf,O
geweckt,O
daselbst,O
stürmen,O
laßen,O
vnd,O
die,O
lüt,O
ernstig,O
nach,O
der,O
Gümmenen,O
brüg,O
vermandt,O
Alß,O
mun,O
er,O
daher,O
kommen,O
habe,O
Adam,B-PER
Köhli,I-PER
immer,O
zeuerschaffen,O
daß,O
zur,O
Kappele,O
gestürmpt,O
werde,O
vndt,O
daby,O
versprochen,O
Inne,O
deßhalb,O
vor,O
Costen,O
vndt,O
schadt,O
zu,O
-,O
.,O
Welchem,O
zwar,O
er,O
nachgangen,O
aber,O
doch,O
nit,O
gestürmpt,O
worden,O
.,O
Wiewol,O
aber,O
durch,O
daß,O
mehr,O
den,O
hauptman,O
Franz,B-PER
Wyß,I-PER
so,O
by,O
der,O
Gümme,O
nen,O
brug,O
mit,O
syner,O
compagny,O
angeben,O
den,O
pahs,O
darüber,O
bewilliget,O
sye,O
in,O
doch,O
also,O
baldt,O
Imme,O
derselbige,O
Veter,O
Fryburigshuß,B-PER
staffthalter,O
es,O
zur,O
Neuenegg,B-LOC
ankunfft,O
vndt,O
strenge,O
43,O
.,O
opposition,O
gespert,O
worden:,O
vermeldende,O
daß,O
er,O
sy,O
nit,O
passieren,O
laßen,O
welle,O
.,O
undt,O
im,O
fahlsche,O
söliches,O
über,O
die,O
brug,O
geschecht,O
wolte,O
doch,O
er,O
hernach,O
überoben,O
den,O
pahs,O
wider,O
verlegen,O
undt,O
inne,O
an,O
synem,O
maaß,O
Endtlich,O
aber,O
habe,O
sich,O
der,O
verhinderen,O
;,O
vermelte,O
köchli,B-PER
yngeschlagen,O
vndt,O
zuo,O
laßen,O
wöllen,O
daß,O
sy,O
passieren,O
mögindt,O
So,O
wehr,O
sy,O
nit,O
wyderß,O
alß,O
zum,O
underen,O
schon,O
züchen,O
wollindt,O
.,O
Waß,O
dan,O
sein,O
Juncker,O
persohn,O
In,O
disem,O
fahl,O
betreffe,O
habe,O
er,O
alle,O
zeit,O
daß,O
beste,O
zur,O
sach,O
gerett,O
vndt,O
dardurch,O
gesucht,O
dein,O
her,O
hauptman,O
Wyß,B-PER
alß,O
welchen,O
imme,O
wol,O
bekandt,O
den,O
pahs,O
zuo,O
facilitieren,O
vndt,O
offen,O
zuo,O
mach,O
.,O
Daby,O
aber,O
syge,O
immer,O
verborgen,O
gsin,O
daß,O
dise,O
pahses,O
sperung,O
zuo,O
hinderniß,O
Gehilf,O
angesächen,O
.,O
Welches,O
in,O
aber,O
der,O
statthalter,O
Fryburghuß,B-PER
die,O
Einzige,O
Vrsach,O
gsin,O
.,O
Sünsten,O
aber,O
habendt,O
Adam,B-PER
Köchli,I-PER
vndt,O
Christen,O
herren,O
diseren,O
verräterischen,O
Auflauf,O
verursachet:,O
dann,O
sy,O
selbs,O
viert,O
sich,O
an,O
der,O
landts,O
gmeind,O
zuo,O
Huttwyl,B-LOC
be,O
funden,O
da,O
sölicheß,O
machiniert,O
vndt,O
angespunnen,O
worden:,O
Maßen,O
vß,O
ermeltn,O
Köchliß,B-PER
zur,O
Buttenriedt,O
an,O
einem,O
hochzeit,O
über,O
Eich,O
In,O
synem,O
bysein,O
gebruchten,O
reden,O
abzuonemmen:,O
In,O
dem,O
er,O
den,O
Ablouf,O
undt,O
Hergangenheit,O
gedüt,O
Landtgmeind,O
erzelt,O
dannenher,O
er,O
verhoffet,O
ghan,O
noch,O
selbig,O
tags,O
deßhalben,O
Brieffen,O
von,O
huttwyl,B-LOC
zu,O
empfachen,O
damit,O
sy,O
sich,O
in,O
verlegung,O
der,O
pähsen,O
zeuerhalten,O
wüssindt,O
.,O
Antreffend,O
dan,O
die,O
klagende,O
ir,O
ge,O
schuldtheiß,O
Dachselhofer,B-LOC
am,O
landtstul,O
getann,O
scharpfe,O
änned,O
etc,O
.,O
Wüsse,O
er,O
sich,O
anderst,O
nit,O
zeuersinnen,O
denn,O
daß,O
er,O
zwar,O
etwaß,O
von,O
Brieffen,O
undt,O
Freiheiten,O
ge,O
-,O
reft,O
habe,O
.,O
wie,O
wehr,O
aber,O
er,O
sich,O
deß,O
halb,O
yngelaßen,O
undt,O
übernett,O
sye,O
immer,O
nit:,O
aber,O
wol,O
imwüßen,O
daß,O
statthalters,O
Fryburghuß,B-PER
und,O
der,O
Weybel,O
Mader,O
am,O
hefftigesten,O
item,O
übrigen,O
dann,O
alß,O
immer,O
halten,O
daß,O
er,O
by,O
der,O
im,O
Bremgarten,B-LOC
angestelt,O
undt,O
gehaltnen,O
Bümplitzicher,B-LOC
In,O
bysein,O
viler,O
Soldaten,O
bim,O
heür,O
In,O
dise,O
ungebur,O
undt,O
vermeßenheit,O
wider,O
synen,O
her,O
ralen,O
Namblich,O
daß,O
Den,O
maior,O
by,O
disem,O
heür,O
zebraten,O
were,O
tc,O
.,O
Hater,O
nach,O
langen,O
undt,O
erst,O
nach,O
Kundtschafft,O
bekendt,O
daß,O
er,O
sölche,O
wort,O
außgegaß,O
aber,O
nit,O
von,O
hertzen,O
sunder,O
auß,O
bedachtsammen,O
mut,O
undt,O
sinten,O
wyß,O
außgaßen,O
diß,O
undt,O
ieneß,O
aber,O
sye,O
Ime,O
von,O
syneß,O
hertzenß,O
mit,O
sich,O
fürskünfftig,O
mit,O
gebürendem,O
undt,O
ghorsamem,O
spect,O
gegen,O
syner,O
heren,O
oberkeit,B-ORG
Inß,O
gemein,O
unb,O
besunders,O
yezestellen,O
.,O
Ist,O
1,O
mal,O
lär,O
aufzogen,O
Actum,O
.,O
juny,O
undt,O
.,O
july,O
K:R:,O
Soll,O
vernemß,O
im,O
fahl,O
nit,O
mit,O
marter,O
examiniert,O
Hat,O
D,O
zwost,O
und,O
anß,O
halßyten,O
mit,O
äuschlafun,O
syneß,O
wie,O
zuogleich,O
sechs,O
monat,O
lang,O
jnß,O
Schallenweren,O
da,O
interim,O
zuo,O
Loupen,B-LOC
Nach:,O
gefanschet,O
werden,O
ob,O
er,O
nit,O
mit,O
einem,O
brügel,O
im,O
holtz,O
und,O
Demnach,O
synet,O
halb,O
wyters,O
zuon,O
Actum,O
ut,O
26,O
.,O
50,O
Ulli,B-PER
Kupferschmidt,I-PER
Nach,O
dem,O
Ulli,B-PER
Kupferschmid,I-PER
ein,O
wolhabender,O
mann,O
abem,O
stouffen,B-LOC
in,O
synem,O
huß,O
gefencklich,O
angenommen,O
Thun,B-LOC
hernach,O
alher,O
gefürt,O
undt,O
ernst:,O
wörtig,O
mit,O
antröuwter,O
marter,O
riert,O
hatter,O
Nachdem,O
er,O
von,O
Hanß,B-PER
Rügsegger,I-PER
bel,O
zuo,O
Rötenbach,B-LOC
beschickt,O
undt,O
beuchs:,O
met,O
wylen,O
ein,O
landts,B-ORG
gmeind,I-ORG
zue,O
Signouw,B-LOC
deren,O
Ursach,O
mir,O
),O
angestelt,O
undt,O
imme,O
daselbst,O
zu,O
erscheinnen,O
lybshalb,O
nit,O
müglich,O
dahin,O
Zeuerfüegen,O
undt,O
allein,O
zelogen,O
waß,O
dater,O
tractiert,O
volgendts,O
ges,O
ime,O
widerzebringen,O
etc,O
.,O
Sye,O
demselben,O
einfaltig,O
undt,O
habe,O
sich,O
daselbst,O
in,O
der,O
Landts,B-ORG
Gmeindt,I-ORG
undt,O
hernach,O
In,O
keiner,O
anderen,O
befunden,O
etc,O
.,O
Doch,O
aber,O
zuo,O
dem,O
nit,O
In,O
diser,O
landtsgmeindt,B-ORG
habe,O
Uelli,B-PER
Galli,I-PER
undt,O
er,O
zwar,O
der,O
erst,O
nach,O
imme,O
aber,O
nüt,O
zur,O
sach,O
darüber,O
geschloßen,O
und,O
abgerahten,O
1,O
.,O
daß,O
die,O
halb,O
rünfften,O
batzen,O
widerumb,O
für,O
ganz,O
yngenommen,O
undt,O
außgen,O
item,O
der,O
domahlen,O
herfürkomenen,O
uszug,O
von,O
dem,O
Landtsfriden,O
In,O
die,O
Landts:,B-ORG
gmeind,B-ORG
gan,O
Huttwyl,B-LOC
getragen,O
undt,O
den,O
sich,O
daselbst,O
ynbefindenden,O
herren,O
gesanten,O
yngehendiget,O
werden,O
Wiewol,O
aber,O
er,O
dem,O
weybel,O
Rüg:,B-PER
segger,B-PER
die,O
abloffenheit,O
diser,O
Landts:,B-ORG
gmeind,B-ORG
begertenmaßen,O
referieren,O
habe,O
Jedoch,O
er,O
solches,O
undt,O
daß,O
er,O
zuo,O
Huttwyl,B-LOC
sich,O
selbstynstellen,O
undt,O
zuesachredten,O
.,O
Wy:,O
serst,O
sy,O
imme,O
diß,O
ortes,O
nüt,O
Imwüßen,O
K,O
R:,O
Denne,O
hater,O
daß,O
er,O
synen,O
wag,O
synes,O
guts,O
zue,O
Stouffen,B-LOC
auch,O
für,O
Ew,O
.,O
H,O
.,O
statt,O
Bern,B-LOC
Item,O
wylen,O
für,O
brachs,O
daß,O
im,O
Reißgelt,O
im,O
schloß,B-LOC
Signouw,I-LOC
nit,O
undt,O
gnueg,O
.,O
Alß,O
undt,O
zuben,O
andere,O
imme,O
zuegeben,O
weßne,O
solches,O
daselbst,O
welches,O
erstlich,O
hinder,O
Schenck,O
hernach,O
aber,O
widerumb,O
hinweg,O
genomen,O
und,O
an,O
underschidenliche,O
ort,O
zue,O
.,O
.,O
teilt,O
Wyterß,O
ist,O
er,O
daß,O
er,O
den,O
mhhern,O
den,O
examinatoren,O
In,O
deß,O
außgetrettnen,O
erz,O
Statthalter,O
Bergers,B-PER
huß,O
ze,O
dulte,O
an,O
den,O
weybel,O
Rügsegg,B-PER
abgahn,O
dardurch,O
er,O
inne,O
undt,O
neben,O
erwelten,O
Berger,B-PER
auß,O
deßelben,O
deren,O
vor,O
Kriegs,B-ORG
-,I-ORG
raht,I-ORG
Michel,B-PER
Bürlzumers,I-PER
mund,O
wyl,O
sy,O
höchlich,O
von,O
der,O
Oberkeidt,B-ORG
undt,O
mhhr,O
Seckelnd,O
Will,O
ading,O
meindt,O
Ob,O
Reynold,B-PER
von,I-PER
Freyburg,I-PER
),O
mit,O
800,O
Mann,O
gegen,O
Thun,B-LOC
undt,O
General,B-PER
von,I-PER
Erlach,I-PER
syne,O
In,O
2,O
theil,O
mit,O
dem,O
gegen,O
Dießbach,B-LOC
zugehen,O
auf,O
sich,O
achtung,O
zegeben,O
undt,O
sorg,O
dardnach,O
der,O
den,O
ußtrit,O
deß,O
Bergers,B-PER
Im,O
Übrig,O
den,O
wiewol,O
imme,O
gehalten,O
daß,O
er,O
auch,O
der,O
löüwen,O
Bergischen,B-ORG
Kriegs,I-ORG
-,I-ORG
rähten,I-ORG
einer,O
undt,O
sich,O
ordenlich,O
yngeschriben,O
hat,O
jedoch,O
er,O
selbigeß,O
starck,O
von,O
minet,O
mit,O
daß,O
eß,O
imme,O
undt,O
unwüssende,O
geschächen,O
Soll,O
vernemß,O
by,O
betrewung,O
der,O
marter,O
ist,O
zwangs,O
yren,O
erenhalb,O
unschont,O
sinnit,O
miniert,O
abtrag,O
lösenß,O
eriert:,O
indes,O
mit,O
Ist,O
beschechen,O
.,O
"""",O
behidig,O
gebesrat,O
deß,O
wagen,O
synem,O
gut,O
nach,O
geforschet,O
werden,O
söllen,O
dann,O
der,O
blf,O
widerumb,O
zuosammen,O
Thun,B-LOC
undt,O
die,O
eine,O
enteschuldigung,O
hüye,O
mhl,O
den,O
kriegsräten,O
minmal,O
von,O
.,O
Actum,O
S,O
.,O
27,O
.,O
51,O
.,O
Hanns,B-PER
Düscher,I-PER
Der,O
alt,O
von,O
Limpach,B-LOC
hat,O
daß,O
er,O
vor,O
der,O
gmeind,O
Bentz,B-PER
Langgolf,I-PER
von,O
Büren,B-LOC
zum,I-LOC
Hof,I-LOC
in,O
die,O
Landtsgmeindt,B-ORG
gan,O
Huttwyl,B-LOC
ordnet,O
da,O
vor,O
syner,O
abreiß,O
von,O
den,O
Gmeinden,B-ORG
Limpach,B-LOC
Büren,B-LOC
zum,I-LOC
hof,B-LOC
Schalunen,B-LOC
und,O
den,O
Außgeschoßnen,O
von,O
frauw,B-LOC
brunnen,I-LOC
ein,O
landtglüpt,O
daß,O
sy,O
es,O
mit,O
den,O
buren,O
halten,O
Item,O
zuo,O
den,O
beiden,O
Meyer,O
und,O
Springen,B-PER
sich,O
umb,O
von,O
Inen,O
ob,O
sy,O
auch,O
etwan,O
an,O
gedüte,O
landts:,B-ORG
gmeindt,B-ORG
schicken,O
wellindt,O
etc,O
.,O
Alß,O
munsy,O
imme,O
mit,O
nein,O
sygn,O
en,O
mit,O
meltem,O
Langgolf,B-PER
gan,O
Huttwyl,B-LOC
daselbst,O
zwar,O
im,O
Ring,O
an,O
der,O
Landtsgmeindt,B-ORG
Aber,O
doch,O
den,O
Zum,O
kundt,O
nit,O
Sunderss,O
selben,O
nur,O
Daß,O
aber,O
man,O
von,O
Iren,O
Gmeindt,B-ORG
gan,O
Huttweyl,B-LOC
gschickt,O
sygindt,O
desselben,O
-,O
Durß,O
wyß,O
undt,O
Ulli,B-PER
Sterchi,I-PER
ein,O
Ursach,O
wylen,O
sy,O
allzeit,O
gsagt:,O
Wan,O
man,O
nit,O
da:,O
hinschicken,O
wolle,O
so,O
wellind,O
sy,O
eß,O
thuen,O
.,O
Im,O
übrigen,O
habe,O
Brat,B-PER
Häberli,I-PER
der,O
Schmid,O
zu,O
Jagi,O
Dorff,O
ir,O
gen,O
löüfferspott,O
aufgehalten,O
undt,O
sunst,O
andere,O
persohnen,O
so,O
lang,O
gehertnet,O
biß,O
er,O
gält,O
von,O
inen,O
außhergebrässet,O
.,O
Endtlich,O
auch,O
auf,O
ynkommen,O
bricht,O
daß,O
vil,O
frömbde,O
völlker,O
by,O
Arberg,B-LOC
angelanget,O
habe,O
er,O
zwen,O
syner,O
söhnen,O
in,O
Ehiergarten,O
geschickt,O
der,O
meinung,O
daselbst,O
wie,O
andere,O
wider,O
dise,O
völcker,O
zewachen,O
.,O
It,O
deß,O
grichts,B-ORG
endtsetzt,O
mit,O
vorbhalt,O
imme,O
auflegender,O
geltstraff,O
undt,O
neben,O
abtrag,O
Costens,O
und,O
einem,O
guten,O
censur,O
auch,O
ledig,O
erkend,O
Actum,O
ut,O
supra:,O
19,O
1,O
.,O
Hans,B-PER
Gämbbeler,I-PER
Ist,O
von,O
12,O
.,O
persohnen,O
lut,O
vorhandenen,O
information,O
von,O
Frutigen,B-LOC
überwisen,O
daß,O
er,O
grett,O
ein,O
erbarkeidt,O
daselbst,O
gloube,O
der,O
oberkeidt,B-ORG
schryben,O
mir,O
zuo,O
wil,O
.,O
Ungeacht,O
diser,O
vilfaltigen,O
kundtschaftt,O
aber,O
hat,O
er,O
söliche,O
gelougnet,O
doch,O
auf,O
dise,O
faren,O
Wylen,O
vihl,O
undt,O
widerwertige,O
brichten,O
undt,O
schreyben,O
yngelangt,O
so,O
ful,O
undt,O
faltsch,O
befunden,O
undt,O
erachtet,O
worden,O
möge,O
er,O
wol,O
grett,O
haben,O
daß,O
solches,O
lugenen,O
sygindt:,O
Daß,O
aber,O
er,O
mein,O
yhre,O
ange:,O
dütermaßen,O
ungebürlich,O
gemeindt,O
undt,O
datlet,O
könne,O
er,O
desselbigen,O
ganz,O
nit,O
gestendig,O
sein,O
.,O
2,O
.,O
Item,O
Ist,O
er,O
von,O
drey,O
underschidenlichen,O
persohnen,O
überwisen,O
daß,O
alß,O
man,O
hin:,O
nun,O
In,O
der,O
Stuben,O
Im,O
Landthuß,O
Uß:,O
gerüfft,O
daß,O
die,O
jenigen,O
so,O
eß,O
mit,O
minen,O
gen,O
oberkeidt,B-ORG
halten,O
wellind,O
in,O
Hannß,B-PER
Zalers,B-PER
huß,O
gan,O
die,O
übrig,O
aber,O
in,O
den,O
stuben,O
verbleiben,O
söllindt,O
habe,O
er,O
und,O
sin,O
bruder,O
Jacob,B-PER
grett:,O
Eß,O
sölle,O
niemandts,O
in,O
deß,O
Zahlerß,B-PER
huß,O
gan,O
undt,O
nachfolglich,O
nimandts,O
mit,O
der,O
Ober:,B-ORG
keit,B-ORG
halten:,O
Daruf,O
sich,O
under,O
die,O
thür,O
gestelt,O
undt,O
die,O
lüt,O
aufhalten,O
welle,O
.,O
Ungeacht,O
diser,O
überwysung,O
aber,O
haten,O
sölche,O
ssin,O
nit,O
gestendig,O
sein,O
wollen,O
sunder,O
fürgeben,O
daß,O
der,O
underscheidt,O
diser,O
sönderung,O
nit,O
also,O
gemacht,O
worden,O
.,O
Ging,O
"""",O
habe,O
er,O
er,O
Ginggen,O
aber,O
"""",O
domahlen,O
mit,O
synen,O
stein,O
dahin,O
gehulffen,O
daß,O
man,O
sich,O
gegen,O
eini:,O
ger,O
der,O
huldigung,O
begnamen,O
wellen:,O
da:,O
zuo,O
dann,O
auch,O
sein,O
Bruoder,O
so,O
diß,O
orts,O
miß:,O
verstendig,O
sein,O
wellen,O
auch,O
angewisen,O
;,O
Geben,O
habe,O
angedüte,O
wider,O
sy,O
beide,O
gefürte,O
Clag,O
bekendt,O
oder,O
nit,O
.,O
3,O
.,O
4,O
.,O
doch,O
alß,O
erlütest,O
52,O
.,O
ist,O
er,O
anklagt,O
daß,O
er,O
von,O
dem,O
Landts:,O
fänner,O
Schmidt,B-PER
einmals,O
auf,O
der,O
gaßen,O
von,O
verfürten,O
unwäsenß,O
wegen,O
behalten,O
beschaltz,O
worden,O
er,O
darüber,O
geandtwortet:,O
my,O
H,O
undt,O
Oberen,O
Schickindt,O
darumb,O
Ire,O
Gsante,O
undt,O
Schryben,O
inß,O
Landt,O
sy,O
darmit,O
uf:,O
zehalten,O
frömbdts,O
volk,O
inß,O
Landt,O
ze,O
bringen,O
undt,O
sy,O
zue,O
Ligbeignen,O
Lüten,O
zemachen:,O
hatte,O
er,O
söliches,O
auch,O
gentzlich,O
verlaugnet,O
darumb,O
aber,O
ist,O
nit,O
mehr,O
dan,O
eine,O
Khundt:,O
schaft,O
verhanden,O
.,O
Do,O
ist,O
zwar,O
er,O
auch,O
synem,O
neben,O
bruder,O
Jacob,B-PER
Gämbbeler,B-PER
anklagt,O
aber,O
nit,O
erwisen,O
worden,O
daß,O
sy,O
in,O
Zeringen,O
muet,O
mit,O
zusamen,O
geschlag:,O
en,O
henden,O
gredtt:,O
Ich,O
glouben,O
wir,O
haben,O
eine,O
schöne,O
oberkeidt,O
Eß,O
muß,O
sunst,O
anderß,O
gahn,O
oder,O
wir,O
wend,O
inen,O
auf,O
daren,O
geben,O
sy,O
habend,O
unß,O
baldt,O
gnug,O
lugenen,O
inß,O
landt,O
geschickt:,O
Der,O
Caßtlan,O
hat,O
unß,O
auch,O
so,O
überrett,O
gebendt,O
ime,O
den,O
lon,O
Man,O
welli,O
sy,O
zue,O
lybergnen,O
lüten,O
machen:,O
Er,O
hatt,O
aber,O
dises,O
auch,O
vernemnet,O
wylen,O
aussem,O
nider,O
landt,O
oder,O
Ärgouw,O
sölcher,O
bricht,O
kommen,O
daß,O
sy,O
sich,O
der,O
ober:,O
keidt,O
widerschindt,O
unndt,O
bereidts,O
daß,O
dorf,O
Herzogenbuche,B-LOC
in,O
brandt,O
undt,O
eß,O
umb,O
daß,O
vatter,O
Landt,O
geschächen,O
sye,O
So,O
mögen,O
sy,O
wol,O
fürsachen,O
daß,O
sy,O
nit,O
zuo,O
lybeignen,O
werdindt,O
N3,O
.,O
Die,O
yngelangte,O
und,O
drumb,O
ufgenommene,O
kundtscht,O
ist,O
nit,O
underschriben,O
.,O
Soll,O
synet,O
halb,O
wyter,O
bricht,O
eingenommen,O
werden,O
durch,O
mhhen,O
exaninatoren,O
mit,O
betröüwung,O
der,O
Marter,O
und,O
nach,O
irer,O
discretion,O
vernermt,O
examiniert,O
werden,O
.,O
13,O
.,O
Peter,B-PER
Graf,I-PER
von,O
Rychenbach,B-LOC
Ist,O
anlagt,O
worden,O
daß,O
er,O
zue,O
Rychen:,B-LOC
bach,B-LOC
bruolchen,O
ze,O
.,O
uder,O
sich,O
Jnnen,O
am,O
Gwandt,O
mit,O
einer,O
Partysanen,O
erzeigt,O
daß,O
volck,O
uber,O
die,O
ahnen,O
ge:,O
mandt,O
hin:,O
und,O
han,O
undt,O
gesprochen,O
mann,O
müße,O
sächen,O
ob,O
die,O
herren,O
oder,O
Buren,O
Recht,O
habind,O
undt,O
den,O
un:,O
recht,O
habenden,O
auf,O
die,O
Oren,O
geben:,O
Item,O
Hannß,B-PER
von,I-PER
Känel,I-PER
undt,O
den,O
venner,O
von,O
Mouß,B-LOC
verrächter,O
genambset,O
und,O
gsagt,O
daß,O
sy,O
den,O
Landtlüten,O
In,O
irer,O
Gesandt:,O
schafft,O
nach,O
Bern,B-LOC
und,O
Wynigen,B-LOC
by,O
oder,O
.,O
t,O
verfräßen:,O
doch,O
nüt,O
außge:,O
richt:,O
Item,O
sy,O
habind,O
müt,O
dan,O
luge:,O
nen,O
inß,O
landt,O
gebracht:,O
Peter,B-PER
kuonen,O
aber,O
frage,O
die,O
wacheit,O
Inß,O
Landt,O
.,O
Hat,O
sich,O
darüber,O
also,O
verandtwortet:,O
Entlich,O
sye,O
er,O
anred,O
undt,O
bekandtlich,O
daß,O
er,O
zuo,O
Rychigenbach,B-LOC
den,O
weybel,O
Känel,B-PER
geheißen,O
stürmen,O
sye,O
aber,O
daumb,O
geschechen,O
Wylen,O
Hannß,B-PER
Wüeterich,I-PER
Schaffner,O
zuo,O
Bäche,B-LOC
undt,O
Hanß,B-PER
Frantz,I-PER
zuo,O
Hilterfingen,O
auß,O
beuelch,O
statt:,O
halter,O
Verliß,O
vol,O
Hilterfingen,O
und,O
seckelmeister,O
Aniß,B-PER
von,O
Hilter:,B-LOC
fingen,B-LOC
bricht,O
bracht,O
daß,O
vil,O
ferämbdts,O
volcke,O
im,O
landt,O
daßwegen,O
begerdt,O
daß,O
man,O
zur,O
hilf,O
einmal,O
auf,O
sye,O
undt,O
biß,O
inß,O
Gwatt,B-LOC
zühe,O
in,O
er:,O
wartung,O
daß,O
erfahren,O
werde,O
ob,O
es,O
frömb,O
volck,O
sy,O
oder,O
nit,O
?,O
daselbst,O
ze:,O
halten,O
daruf,O
dan,O
er,O
auch,O
auß,O
Gwatt,B-LOC
commandiert,O
worden,O
Er,O
habe,O
aber,O
anklagtermaß,O
daselbst,O
ein,O
mandts,O
53,O
.,O
über,O
die,O
ahnen,O
gefürt,O
auch,O
nit,O
getrönet,O
auf,O
die,O
ohren,O
Denne,O
gloube,O
zwar,O
er,O
wol,O
daß,O
er,O
den,O
Peter,B-PER
von,I-PER
Känel,I-PER
genambset,O
wylen,O
er,O
wegen,O
deß,O
frömbden,O
vermeinten,O
volcks,O
über,O
sein,O
aufenre:,O
cken,O
nit,O
aufstehen,O
wöllen,O
.,O
In,O
an:,O
derem,O
verstandt,O
aber,O
sye,O
es,O
nit,O
be:,O
schechen,O
deß,O
übrigen,O
dan,O
sye,O
er,O
auch,O
bekandtlich,O
.,O
Ist,O
auf,O
abtrag,O
costenß,O
und,O
eine,O
gute,O
censur,O
liberiert,O
jedoch,O
mit,O
disem,O
außtruckenlichen,O
vorbehalt,O
fahls,O
eß,O
sicher,O
funde,O
die,O
jenigen,O
ab,O
imme,O
geclagten,O
wort,O
gerett,O
und,O
getröüwt,O
ze,O
haben,O
daß,O
er,O
denzmalen,O
auch,O
ehr:,O
und,O
wehrloß,O
erkendt,O
sein,O
undt,O
Imme,O
ein,O
ohr,O
abgeschnitten,O
werden,O
sölle,O
.,O
Actum,O
.,O
July,O
.,O
Hanß,B-PER
Brentzikofler,I-PER
us,O
Stettlen,B-LOC
ein,O
schumacher,O
welcher,O
bereits,O
schon,O
4,O
wochen,O
in,O
der,O
gfangenschf,O
.,O
gsin,O
.,O
hatt,O
frey,O
unnd,O
bekendt,O
daß,O
er,O
ja,O
doch,O
gantz,O
trunknerwys,O
gredt:,O
Die,O
sach,O
seye,O
noch,O
nit,O
usgmacht:,O
Es,O
werde,O
nit,O
ang,O
gahn,O
die,O
statt,O
werde,O
in,O
gesteckt,O
werden,O
.,O
seye,O
imme,O
hertzlich,O
leid,O
.,O
Bitet,O
deßwegen,O
umb,O
gnad,O
und,O
verzychung,O
.,O
Sich,O
für,O
diß,O
hin,O
beßer,O
feuer,O
halten,O
.,O
Neben,O
dem,O
aber,O
habe,O
er,O
sich,O
nit,O
vor,O
d,O
satt,O
begeben,O
weniger,O
sich,O
anderst,O
woren,O
zu,O
bruchen,O
laßen,O
.,O
Actum,O
im,O
Streckethurn,O
den,O
.,O
july,O
It,O
den,O
5tn,O
july,O
zu,O
vernerer,O
enamination,O
by,O
betröüwung,O
der,O
mardter,O
oder,O
nach,O
discretion,O
der,O
herren,O
verordneten,O
erkendendt,O
worden,O
.,O
Danniel,B-PER
Fertig,I-PER
vun,O
Ahberg,B-LOC
Andres,B-PER
Fertig,I-PER
syn,O
sohn,O
.,O
sind,O
beid,O
von,O
den,O
soldaten,O
gefangen,O
gnomm,O
worden,O
unn,O
von,O
deßwegen,O
daß,O
dan,O
über,O
jnen,O
zugeredte,O
verdrießlichene,O
minen,O
greüßn,O
iröndt,O
den,O
kopf,O
mit,O
sageßen,O
abzehaunen,O
unn,O
er,O
fertig,O
aber,O
ohne,O
urlaub,O
dach,O
er,O
an,O
müetig,O
uß,O
dem,O
Kriegsdienst,O
getrid:,O
Wylen,O
un,O
die,O
ursachen,O
diser,O
sehe,O
gring,O
und,O
sy,O
durch,O
die,O
langwerig,O
gfangenschf,O
.,O
eben,O
gung,O
castigiert,O
Alß,O
hat,O
mhhr,O
.,O
examinator,B-PER
Aarfon,I-PER
sy,O
uf,O
abtrag,O
erstems,O
für,O
sich,O
selbs,O
ledig,O
gesprochen,O
.,O
Actum,O
.,O
july,O
.,O
imo,O
Ist,O
nur,O
der,O
vatter,O
ledig,O
gelaßen,O
worden,O
.,O
Hanß,B-PER
Brentzikofler,I-PER
Von,O
Stettlen,B-LOC
Nachdem,O
imme,O
die,O
marter,O
antröüwt,O
worden,O
.,O
hat,O
er,O
bekendt,O
daß,O
er,O
zwar,O
alhie,O
in,O
der,O
statt,O
by,O
Hanß,O
rahts,O
deß,O
bachmeisters,O
hus,O
an,O
der,O
Schoublatz,B-LOC
gaßen,I-LOC
gredt,O
.,O
Die,O
sach,O
seye,O
nochnit,O
usgmacht,O
es,O
werde,O
nit,O
lang,O
vergahn,O
der,O
statt,O
werde,O
in,O
brand,O
gesteckt,O
werden,O
etc,O
.,O
Er,O
sye,O
aber,O
domahlen,O
trunken,O
und,O
imme,O
solches,O
nich,O
mahlen,O
im,O
sinn,O
und,O
hertzen,O
gsin,O
wüße,O
auch,O
kein,O
Ursach,O
und,O
vorsager,O
darumb,O
bestellen,O
sonder,O
habe,O
es,O
für,O
sich,O
selbs,O
und,O
unbedachtsameren,O
grerdt,O
Ußert,O
dißen,O
aber,O
seye,O
er,O
nit,O
kunder,O
bittet,O
umb,O
gnad,O
und,O
verzychung,O
.,O
Actum,O
den,O
.,O
.,O
Sol,O
durch,O
myne,O
hhrn,O
die,O
examinatoren,O
nach,O
irer,O
discretion,O
mit,O
oder,O
ohne,O
marter,O
examiniert,O
undt,O
sein,O
Vericht,O
In,O
gen,O
.,O
referio,O
werden,O
.,O
Actum,O
.,O
july,O
Ist,O
erkent,O
.,O
Im,O
fahl,O
er,O
werde,O
mit,O
dem,O
midt,O
er,O
übergeloßen,O
und,O
ime,O
nüt,O
anderes,O
und,O
by,O
solch,O
sin,O
halten,O
können,O
das,O
ime,O
den,O
mundt,O
uß,O
unbedachtsam,O
hertzsteckte,O
soll,O
uferstattung,O
gewohnlichs,O
hendig,O
undt,O
verspreschung,O
die,O
getangenschf,O
.,O
an,O
im,O
mondt,O
zerechen,O
auch,O
abtrag,O
costens,O
ledig,O
glaßen,O
werden,O
.,O
Aa,O
et,O
suptio,O
.,O
fecit,O
lade,O
die,O
.,O
22,O
.,O
K,O
.,O
R,O
.,O
23,O
.,O
47,O
.,O
Peter,B-PER
Bolets,I-PER
Uß,O
der,O
Landtschafft,O
Frutigen,B-LOC
hat,O
be:,O
kendt,O
daß,O
zwar,O
er,O
den,O
auflauf,O
der,O
gantzen,O
manschafft,O
der,O
bürt,O
im,O
Schwißen,B-LOC
nit,O
iren,O
auferlegten,O
wehren,O
gemacht:,O
Eß,O
sye,O
aber,O
immer,O
sölches,O
von,O
Jacob,B-PER
Wäfler,I-PER
oder,O
aber,O
synen,O
Tochterman,O
durch,O
einen,O
expressien,O
botten,O
beuolchen,O
worden,O
.,O
Denne,O
habe,O
er,O
vor,O
etwaß,O
abgelofner,O
zeit,O
bim,O
trunck,O
zum,O
alten,O
venner,O
Züricher,B-PER
gerett,O
wan,O
die,O
fürgesezten,O
nit,O
wellen,O
zur,O
sach,O
tun,O
So,O
müssen,O
wol,O
sy,O
anderen,O
darzuo,O
thuen,O
.,O
Syge,O
aber,O
daß,O
ein,O
und,O
ander,O
trunckner,O
wyß,O
beschechen,O
Möchte,O
auf,O
ein,O
Censur,O
undt,O
abtrag,O
Costens,O
neben,O
abschwerung,O
deß,O
so,O
er,O
den,O
angenomen,O
ledig,O
gelaßen,O
werden,O
.,O
Item,O
auf,O
abtrag,O
costenß,O
und,O
ein,O
censur,O
mit,O
vorbethalt,O
einer,O
geltstroff,O
liberiert,O
actu,O
vorstadt,O
.,O
Beath,B-PER
im,I-PER
Hof,I-PER
zud,O
Wielißwyl,B-LOC
.,I-LOC
hat,O
bekendt,O
daß,O
des,O
Zintag,O
abendts,O
vndt,O
druf,O
gevolgten,O
mitwochen,O
morgendts,O
früy,O
bricht,O
kommen,O
daß,O
vil,O
frömbdts,O
volck,O
byden,O
Gümmenen,B-LOC
brug,I-LOC
undt,O
Meyer,B-PER
Spring,I-PER
daselbst,O
yntasye,O
da,O
habe,O
deß,O
weybels,O
knecht,O
zuo,O
Buchse,B-LOC
zum,O
anderen,O
mahl,O
by,O
der,O
horschafft,O
buß,O
aufbotten,O
nach,O
Buche,O
ze,O
züchen,O
ungeacht,O
aber,O
signidt,O
die,O
Völcker,O
biß,O
gan,O
Särißwyl,B-LOC
geruckt,O
vndt,O
also,O
darüberhin,O
von,O
einem,O
gwüßen,O
alten,O
unbekanten,O
mann,O
daselbst,O
über,O
Tisch,O
gerett,O
worden,O
eß,O
brünne,O
manschlage,O
ein,O
anderen,O
zuo,O
Godt,B-PER
der,O
meyer,O
Spring,B-PER
sye,O
yntan,O
etc,O
.,O
Sigind,O
etliche,O
undt,O
er,O
Im,B-PER
Hof,I-PER
umb,O
erkundigung,O
der,O
warheit,O
nach,O
Gümmenen,B-LOC
geschickt,O
worden,O
alda,O
sy,O
den,O
Meyer,O
Spring,B-PER
antroffen,O
undt,O
den,O
handel,O
nit,O
also,O
wie,O
fürgeben,O
worden,O
befunden,O
sunderß,O
vom,O
Spring,B-PER
Uff,O
mittwochen,O
den,O
18,O
.,O
tag,O
meyens,O
im,O
1569,O
.,O
iar,O
in,O
gägen,O
-,O
würtigkheytt,O
herr,O
Bitzius,B-PER
Brügg,I-PER
-,I-PER
lers,B-PER
des,O
allten,O
herrn,O
Gallus,B-PER
Waldis,B-PER
beyd,O
der,O
rhaten,O
i,O
e,O
e,O
Bastian,B-PER
e,O
von,O
enternouw,B-LOC
der,O
unnd,O
Willhelmen,B-PER
vom,I-PER
Stein,I-PER
großweybells,O
etc,O
.,O
Hanns,B-PER
Speych,I-PER
ist,O
zuo,O
i,O
Hanns,B-PER
Speych,I-PER
von,O
Yegistorff,B-LOC
abermals,O
mitt,O
ernst,O
unnd,O
angehalltner,O
marter,O
befragt,O
unnd,O
vermant,O
die,O
gründtliche,O
warheytt,O
handlens,O
anzuzeygen,O
dann,O
ye,O
nun,O
gnädige,O
herren,O
an,O
sine,O
gegäbne,O
verantwurttungen,O
lich,O
nitt,O
khommen,O
.,O
Ist,O
hierüber,O
sin,O
antwort,O
wie,O
er,O
des,O
vordergen,O
tags,O
bescheydt,O
darby,O
woll,O
er,O
ouch,O
stärben,O
unnd,O
gwißen,O
das,O
er,O
annders,O
mitt,O
dann,O
er,O
unnd,O
sin,O
knächt,O
(,O
der,O
sich,O
doff,O
doch,O
vast,O
gewidriget,O
),O
habindt,O
allein,O
uff,O
die,O
drü,O
mal,O
(,O
mitt,O
züchen,O
vor,O
eerenden,O
iren,O
),O
51,O
männliche,O
glid,O
zusamen,O
unnd,O
(,O
wie,O
ers,O
),O
machen,O
unnd,O
wüsse,O
nitt,O
was,O
inne,O
harzuo,O
bewegt,O
habe,O
dann,O
sin,O
gross,O
thor,O
-,O
heytt,O
unnd,O
anderst,O
dann,O
mit,O
yetz,O
gesagt,O
unnd,O
er,O
vormals,O
sige,O
es,O
nitt,O
als,O
im,O
der,O
allmechtig,O
seel,O
unnd,O
lyb,O
unnd,O
hie,O
inn,O
diser,O
zytt,O
unndt,O
läben,O
gnädig,O
sin,O
Denne,O
will,O
er,O
gentzlich,O
mit,O
bekhönnen,O
das,O
er,O
ye,O
mitt,O
unnernüfftigen,O
thieren,O
(,O
mitt,O
züchen,O
),O
zuschaffen,O
ghan,O
habe,O
daß,O
angezeygt,O
das,O
einer,O
daselbst,O
zuo,O
Yegistorff,B-LOC
Batthi,B-PER
Glauser,I-PER
genampt,O
so,O
ein,O
ffr,O
inn,O
söllichen,O
gezigts,O
gsin,O
der,O
aber,O
vor,O
acht,O
iaren,O
mitt,O
sampt,O
siner,O
eefrouwen,O
hin,O
-,O
wäg,O
gwichen,O
unnd,O
nitt,O
meer,O
vorhanden,O
.,O
der,O
übrigen,O
halb,O
die,O
er,O
mißhandlung,O
er,O
das,O
er,O
den,O
selbigen,O
n,O
unnd,O
unrächen,O
und,O
wüsse,O
nütt,O
anders,O
von,O
inen,O
dann,O
alle,O
eer,O
liebs,O
und,O
guots,O
uff,O
Zinstag,O
dem,O
17,O
tag,O
meyens,O
in,O
gegenwurtigkheit,O
herr,O
Sulpitibus,O
Brügglins,I-PER
H,O
.,O
Gallus,B-PER
Waldis,I-PER
beyd,O
deß,O
Rhatts,O
Sebastian,B-PER
us,I-PER
Luter,I-PER
nuw,O
der,O
Burgens,O
Wilhelm,B-PER
von,B-PER
Stein,I-PER
Hans,B-PER
Speych,I-PER
Ist,O
zuo,O
Marzili,B-LOC
Hans,B-PER
Speych,I-PER
pinlich,O
ehrnstlich,O
im,O
ghaltten,O
es,O
khomme,O
gnedigen,O
herren,O
für,O
wier,O
ettlichergstaltt,O
von,O
siner,O
gycht,O
abfalle,O
und,O
hütt,O
eins,O
mandes,O
ein,O
anders,O
man,O
verursachet,O
ine,O
mitt,O
werd,O
gegen,O
im,O
mitt,O
strenge,O
der,O
marter,O
fürzfaren,O
und,O
welherlei,O
gstaltt,O
er,O
mitt,O
einen,O
und,O
dem,O
anderen,O
hievor,O
genampten,O
mishandlet,O
.,O
hieruff,O
ist,O
sin,O
antwurt,O
hieuor,O
vilangen,O
us,O
sige,O
uß,O
forcht,O
der,O
martter,O
und,O
uff,O
und,O
vyl,O
doran,O
nütt,O
nur,O
das,O
ab,O
der,O
martter,O
käme,O
und,O
habe,O
mitt,O
niemands,O
der,O
gstalt,O
ghandlett,O
dan,O
allein,O
mitt,O
Adam,B-PER
Rytzen,I-PER
drymalen,O
handlet,O
der,O
zytt,O
als,O
vor,O
6,O
iaren,O
bi,O
ime,O
und,O
withers,O
mitt,O
die,O
anderen,O
zwen,O
bruder,O
Hansen,B-PER
unnd,O
Petter,B-PER
Aeberli,I-PER
welle,O
entschaagen,O
vor,O
gott,O
und,O
der,O
weltt,O
habe,O
inen,O
gwaltt,O
und,O
unrecht,O
gethan,O
in,O
dem,O
das,O
er,O
söllichs,O
uff,O
sy,O
mitt,O
unwarheit,O
gredt,O
a,O
sig,O
er,O
bereit,O
wie,O
recht,O
ist,O
sy,O
zuo,O
49,O
wüsse,O
nütt,O
von,O
inen,O
dan,O
ehr,O
-,O
lichs,O
liebs,O
und,O
guots,O
desglichen,O
wüsser,O
nütt,O
args,O
von,O
Bitzius,B-PER
dem,O
und,O
er,O
achte,O
ir,O
keiner,O
von,O
Iegenstorff,B-LOC
gewychen,O
dann,O
sy,O
sich,O
nützit,O
böser,O
zuo,O
besorgen,O
nach,O
seinlichs,O
hatt,O
man,O
ein,O
schydlich,O
eigentlichen,O
entscheiden,O
von,O
im,O
haben,O
uff,O
gattung,O
er,O
die,O
unzucht,O
mitt,O
sinem,O
Rytzen,B-PER
sinem,O
knecht,O
begangen,O
er,O
ist,O
sy,O
nitt,O
anderser,O
gstaltt,O
bek,O
acht,O
gychtig,O
worden,O
dan,O
vorbehaltten,O
aller,O
ehrender,O
zuocht,O
und,O
schamm,O
das,O
er,O
vor,O
zuo,O
har,O
haben,O
sy,O
in,O
glid,O
zinsamenghan,O
anderen,O
gnarret,O
und,O
ire,O
menliche,O
glider,O
zusamen,O
aber,O
nütt,O
thättlichs,O
er,O
so,O
spricht,O
nützit,O
anderen,O
sonst,O
nützit,O
worden,O
dan,O
wie,O
wither,O
so,O
wendt,O
er,O
er,O
von,O
kein,O
geschrey,O
gwüsset,O
wie,O
aber,O
ers,O
yetz,O
verstandt,O
das,O
verclagt,O
ist,O
sonst,O
wurde,O
undenstanden,O
han,O
mitt,O
recht,O
ab,O
im,O
ze,O
denne,O
uffer,O
rod,O
das,O
er,O
gsprochen,O
er,O
welle,O
fachen,O
das,O
man,O
im,O
den,O
abghuwen,O
oder,O
ge,O
werde,O
damitt,O
ein,O
ouch,O
also,O
er,O
nitt,O
e,O
dan,O
so,O
als,O
ettlich,O
ine,O
von,O
deß,O
nischen,O
hanen,O
den,O
o,O
vor,O
dem,O
junckheren,O
vexiertten,O
er,O
ist,O
erstlich,O
mitt,O
dem,O
gwichtigen,O
unnd,O
zum,O
mal,O
mitt,O
dem,O
cleinsten,O
daran,O
unnd,O
blyben,O
by,O
vergicht,O
Eodem,O
presentibus,O
obstadt,O
ist,O
ouch,O
glycher,O
meyung,O
Adam,B-PER
Rytz,I-PER
des,O
bemellen,O
Hanns,B-PER
Speychen,I-PER
gewäßner,O
diser,O
handlig,O
pynlich,O
examiniert,O
wölcher,O
das,O
genampter,O
sin,O
meyster,O
uff,O
das,O
dritt,O
mal,O
also,O
unnd,O
sölche,O
sach,O
angmutet,O
er,O
sich,O
aber,O
vost,O
also,O
das,O
er,O
alle,O
drü,O
mal,O
mitt,O
im,O
dessenhalb,O
worden,O
unnd,O
ouch,O
von,O
im,O
khert,O
unnd,O
habindt,O
anderst,O
nüt,O
mitt,O
ein,O
annderen,O
dann,O
das,O
er,O
inn,O
vorüber,O
52,O
gryfflen,O
unnd,O
darnach,O
wieno,O
gmellt,O
(,O
mit,O
züchen,O
),O
ire,O
zusamen,O
.,O
der,O
anndern,O
halb,O
die,O
Speych,B-PER
wüsse,O
er,O
ganz,O
unnd,O
gar,O
nüt,O
zusagen,O
das,O
sy,O
ettwas,O
derglychen,O
noch,O
than,O
ist,O
ein,O
mal,O
mitt,O
dem,O
centner,O
gwichtigen,O
uffzogen,O
worden,O
unnd,O
beharrlich,O
by,O
sinen,O
uff,O
zinstag,O
dem,O
24,O
.,O
meyens,O
im,O
15,O
69,O
iar,O
in,O
bywäsen,O
Gallus,B-PER
Waldis,I-PER
des,O
Wilhelm,B-PER
vom,B-PER
stein,I-PER
Gallus,B-PER
Lehman,I-PER
Ist,O
in,O
der,O
keffi,O
Gallus,B-PER
Lehman,I-PER
der,O
wäber,O
alhie,O
befragt,O
und,O
ime,O
wie,O
das,O
gnedigen,O
herren,O
klagwyß,O
men,O
er,O
habe,O
Hansen,B-PER
Dietterich,I-PER
den,O
e,O
thauwner,O
ungütlich,O
hinderrucks,O
ußklagt,O
als,O
vil,O
umb,O
zechen,O
kronen,O
so,O
ime,O
doch,O
selbig,O
nützit,O
schuldig,O
sig,O
und,O
er,O
ouch,O
ime,O
nützit,O
ordenlich,O
durch,O
den,O
bel,O
zu,O
wüssen,O
than,O
wie,O
miner,O
herren,O
stattrecht,O
und,O
bruch,O
uff,O
semlichen,O
fürtrag,O
wendet,O
Gallus,B-PER
Lehman,I-PER
für,O
ee,O
sic,O
es,O
habe,O
sich,O
n,O
an,O
nechst,O
ver,O
-,O
schyner,O
jungen,O
fastnacht,O
das,O
in,O
bywäsen,O
siner,O
sin,O
zweyer,O
wäberen,O
vom,O
und,O
so,O
guotter,O
früntlicher,O
mei,O
-,O
nung,O
zuo,O
im,O
und,O
sinem,O
zuo,O
in,O
sin,O
huß,O
des,O
dachten,O
Hansen,B-PER
Dietterich,I-PER
so,O
ine,O
ein,O
altter,O
Sehele,O
mitt,O
gunst,O
zuo,O
reden,O
ein,O
alten,O
schelmen,O
das,O
ine,O
nitt,O
unbillich,O
beschwachet,O
dan,O
sy,O
vormalenn,O
wehr,O
der,O
zytt,O
er,O
Galli,B-PER
sia,O
r,O
anlessige,O
wortt,O
geben,O
er,O
zuo,O
zorn,O
bewegt,O
gegen,O
zuo,O
wiltt,O
sprechende,O
wan,O
es,O
da,O
-,O
lanne,O
gnuog,O
wäre,O
des,O
nam,O
ir,O
mann,O
Dieterich,B-PER
an,O
und,O
die,O
achs,O
über,O
ine,O
Gallus,B-PER
also,O
kamen,O
sy,O
aneinander,O
und,O
gab,O
ein,O
gstüchel,O
in,O
dem,O
siner,O
Galli,B-PER
fruowen,O
zwen,O
boeß,O
schleg,O
und,O
müpf,O
an,O
ein,O
arm,O
n,O
n,O
von,O
Dietterich,B-PER
zugfügt,O
darvon,O
ira,O
der,O
arm,O
hoch,O
loffen,O
und,O
der,O
nott,O
nefftig,O
und,O
noch,O
tags,O
zuobesorgen,O
sy,O
muss,O
den,O
scha,O
-,O
den,O
mitt,O
ira,O
under,O
den,O
den,O
sachen,O
halb,O
er,O
dem,O
Dietteriche,B-PER
mitt,O
für,O
den,O
schaden,O
schmertzen,O
kosten,O
und,O
schärerlohn,O
genanten,O
Dietterich,B-PER
mitt,O
recht,O
doruff,O
aber,O
er,O
inn,O
mitt,O
antwurt,O
begegnet,O
so,O
er,O
doch,O
das,O
dritt,O
uff,O
in,O
und,O
Joder,B-PER
Bitzius,I-PER
ein,O
sibetzen,O
geben,O
pfandt,O
das,O
heitter,O
mitt,O
Lüpott,B-PER
Stuor,I-PER
Rudolff,B-PER
Gerwern,O
well,O
und,O
pfand,O
verruffen,O
durch,O
Hansen,B-PER
Buomgarten,I-PER
geruwe,O
deßhalb,O
nütt,O
gfältt,O
ze,O
han,O
er,O
hab,O
alzytt,O
den,O
lohn,O
gen,O
gott,O
geb,O
wie,O
es,O
versorgt,O
Denne,O
t,O
ime,O
Gallus,B-PER
er,O
hab,O
den,O
alten,O
Wilhelm,B-PER
Zender,I-PER
zu,O
Wabren,B-LOC
über,O
guott,O
rechte,O
glicher,O
gstaltt,O
gipst,O
hierumb,O
disen,O
bscheydt,O
Sine,O
Gallus,B-PER
urkhünde,O
habindt,O
des,O
Zenders,B-PER
urkhünde,O
durch,O
und,O
umb,O
das,O
der,O
alt,O
Zender,B-PER
mitt,O
bystandt,O
Gorgias,B-PER
Wincklers,I-PER
ine,O
mitt,O
recht,O
angelangt,O
den,O
huopthandel,O
verloren,O
und,O
er,O
Gallus,B-PER
ledig,O
von,O
Zendern,B-PER
erkhendt,O
deßhalb,O
er,O
Galli,B-PER
den,O
Zendern,B-PER
umb,O
den,O
costen,O
in,O
den,O
er,O
ine,O
bracht,O
ongefarlich,O
.,O
kronen,O
formblich,O
wie,O
recht,O
Habs,O
Osswald,B-PER
Galdin,I-PER
den,O
lohn,O
gen,O
das,O
er,O
Winckler,B-PER
als,O
des,O
Zenders,B-PER
zuo,O
wüssen,O
thue,O
er,O
lasse,O
Zendern,B-PER
umb,O
den,O
costen,O
nanter,O
galdi,O
hab,O
auf,O
hab,O
er,O
Oswalden,B-PER
den,O
lohn,O
gen,O
pfandt,O
zestuochen,O
und,O
ze,O
also,O
habe,O
der,O
all,O
Zende,B-PER
r,O
und,O
g,O
dem,O
die,O
20,O
xx,O
fangen,O
mitt,O
erbiettung,O
zin,O
findlicher,O
darumb,O
aber,O
Wilhelm,B-PER
ein,O
ansprach,O
an,O
im,O
Gallin,B-PER
zehaben,O
hatt,O
ursprung,O
dannenhar,O
nach,O
denm,O
e,I-PER
galles,O
umb,O
wins,O
dem,O
Cuonradt,O
von,O
Friburg,B-LOC
zechen,O
von,O
nach,O
dem,O
Cuonradt,B-PER
Spültz,I-PER
umb,O
10,O
kronen,O
(,O
die,O
er,O
Galli,B-PER
selben,O
noch,O
umb,O
1j,O
faß,O
schuldig,O
),O
ein,O
uff,O
ine,O
Gallin,B-PER
sige,O
Nicklaus,B-PER
Tachs,I-PER
und,O
den,O
von,O
Friburg,B-LOC
das,O
er,O
us,O
forcht,O
er,O
wurde,O
von,O
Gallin,B-PER
nitt,O
dem,O
Tachsen,B-PER
sin,O
erlangt,O
recht,O
und,O
ansprach,O
im,O
zuoziechen,O
ubergäben,O
als,O
nem,O
sacht,O
solches,O
glichen,O
hab,O
e,O
albe,O
glich,O
druff,O
sigs,O
Tachs,B-PER
mitt,O
der,O
ußcglegt,O
und,O
gwarsame,O
zuo,O
Wilhelm,B-PER
Zender,I-PER
gangen,O
und,O
die,O
ime,O
Zender,B-PER
und,O
gwaltt,O
geben,O
die,O
o,O
von,O
Gallin,B-PER
in,O
do,O
hab,O
Galli,B-PER
t,O
und,O
in,O
recht,O
dargethan,O
eezage,O
es,O
werde,O
so,O
guettlich,O
das,O
er,O
Galli,B-PER
als,O
ein,O
bürg,O
für,O
Tachsen,B-PER
dem,O
Amman,B-PER
Guggern,I-PER
zu,O
Pimplitz,B-LOC
nach,O
dem,O
er,O
ein,O
halb,O
iar,O
darub,O
zechen,O
kronen,O
und,O
doch,O
nitt,O
gar,O
ussbezaltt,O
umb,O
das,O
überig,O
so,O
er,O
Galli,B-PER
für,O
Tachsen,B-PER
dem,O
Amma,B-PER
Gugger,I-PER
usstendig,O
plip,O
wetter,O
selig,O
bürg,O
für,O
ine,O
Gallin,B-PER
deßhalb,O
Amman,B-PER
Gugger,I-PER
den,O
wetter,O
seligen,O
nachwertz,O
umb,O
die,O
z,O
und,O
hin,O
wider,O
wetter,O
ine,O
Gallin,B-PER
das,O
also,O
Galli,B-PER
bi,O
eim,O
iar,O
für,O
Tachsen,B-PER
53,O
hab,O
müssen,O
leisten,O
und,O
der,O
auch,O
us,O
Tachsen,B-PER
wegen,O
ze,O
schaden,O
khoe,O
hie,O
nuwe,O
diewil,O
er,O
Galli,B-PER
von,O
Nicklaus,B-PER
Tachsen,I-PER
gelttschulden,O
wegen,O
so,O
vyl,O
bezalen,O
und,O
erlyden,O
so,O
solle,O
er,O
dem,O
Wilhelm,B-PER
Zender,I-PER
von,O
Thachsen,B-PER
wegen,O
nüttzit,O
ze,O
antwurtt,O
ouch,O
urtheil,O
und,O
recht,O
möcht,O
und,O
er,O
Galli,B-PER
als,O
umb,O
de,O
ansprach,O
ledig,O
us,O
Zendern,B-PER
erkhendt,O
wardt,O
er,O
Galli,B-PER
nachweits,O
guott,O
fuog,O
hatt,O
Wilhelm,B-PER
Zendern,I-PER
umb,O
den,O
costen,O
in,O
den,O
er,O
im,O
gwysen,O
mit,O
recht,O
anzulangen,O
und,O
uff,O
mittwochen,O
dem,O
25,O
tag,O
meyen,O
in,O
gegenwurtgkheit,O
herren,O
Gallus,B-PER
Waldi,I-PER
deß,O
Michel,B-PER
Ougspunger,I-PER
der,O
W,B-PER
.,I-PER
v,I-PER
.,I-PER
Stein,I-PER
Ieremias,O
Fry,I-PER
ist,O
in,O
der,O
keffi,O
Ieremias,B-PER
Fry,B-PER
us,O
Brugg,B-LOC
befragt,O
fürnemlich,O
umb,O
die,O
von,O
fräffne,O
wortt,O
eer,O
wüssentlich,O
die,O
ehe,O
brechen,O
nur,O
das,O
er,O
von,O
siner,O
fruowen,O
Anna,B-PER
ein,O
geporne,O
us,O
Schoenouw,B-LOC
komme,O
und,O
gscheiden,O
werde,O
dan,O
er,O
wüsse,O
nitt,O
mitt,O
ir,O
Ulrich,B-PER
Ellenberg,I-PER
Demnach,O
mynen,O
gnädigen,O
herren,O
und,O
Oberen,O
von,O
gwüßen,O
orthen,O
har,O
bricht,O
zu,O
was,O
ungepürender,O
maßen,O
und,O
wie,O
sswyth,O
(,O
leider,O
),O
gegenwürtiger,O
Ulrich,B-PER
Ellenberg,I-PER
ein,O
von,O
Steinen,B-LOC
in,O
der,O
ampteyung,O
signeuw,O
sich,O
vor,O
ohngefahr,O
15,O
iahren,O
daß,O
er,O
in,O
die,O
schreckenliche,O
abschüchlichr,O
und,O
meer,O
dan,O
daß,O
er,O
wider,O
alle,O
liche,O
und,O
gristliche,O
und,O
weltliche,O
Gsetz,O
und,O
die,O
hohe,O
und,O
Maiestatt,O
Gottes,B-PER
unsers,O
schöpfers,O
und,O
dergstalten,O
mit,O
syner,O
lasterhaffen,O
schandtlich,O
etc,O
.,O
leschteret,O
und,O
daß,O
es,O
von,O
einer,O
stärblich,O
Kratur,O
und,O
sündthaften,O
mit,O
nichten,O
in,O
sinn,O
will,O
weniges,O
ußgefragen,O
und,O
gredt,O
werden,O
und,O
deßwegen,O
vor,O
mönchlichen,O
alls,O
In,O
allweg,O
unwirdig,O
und,O
en,O
beßer,O
zuuerschwygen,O
weder,O
aber,O
offenbaren,O
etc,O
.,O
Habendt,O
hochgenamt,O
Ihr,B-PER
gnaden,B-PER
uff,O
sollich,O
empfangnen,O
bricht,O
uß,O
und,O
von,O
Gott,B-PER
dem,O
allmechtigen,O
ihren,O
olchner,O
keines,O
wegs,O
underlaßen,O
söllen,O
noch,O
diser,O
grüwlichen,O
eigentlicher,O
und,O
den,O
der,O
warheit,O
wohl,O
und,O
flyßig,O
zuuernemmen,O
etc,O
.,O
Wyln,O
das,O
haruff,O
in,O
gwüße,O
bracht,O
und,O
uss,O
dreyer,O
unuerworfner,O
maus,O
pschorer,O
gegebnen,O
kundtschafft,O
sag,O
sich,O
heiter,O
daß,O
solche,O
grüwlichen,O
und,O
abschuchliche,O
gottslesterangen,O
ußgemelts,O
Ulli,B-PER
Ellenbergs,I-PER
lasteraumdt,O
eherner,O
gäßner,O
wys,O
und,O
volgendts,O
und,O
er,O
hiemit,O
deß,O
einen,O
und,O
anderen,O
mit,O
kundtschafft,O
überwisen,O
deßwegen,O
er,O
dann,O
verluth,O
Göttlichen,O
und,O
aller,O
Rechten,O
und,O
syn,O
lyb,O
und,O
urlerwarcktd,O
etc,O
.,O
alls,O
habendt,O
hoch,O
und,O
ernant,O
gnädigen,O
herren,O
und,O
schuldtheyß,B-PER
2,O
Räth,B-ORG
und,I-ORG
Bürger,I-ORG
dieser,O
lobigen,O
stadt,O
Bern,B-LOC
uff,O
ihrer,O
gethanen,O
Eydt,O
zu,O
recht,O
erkent,O
und,O
.,O
daß,O
inne,O
dem,O
nachrichter,O
benehlen,O
der,O
inne,O
obenuß,O
uff,O
gewarlich,O
kichstatt,O
Inne,O
allda,O
uß,O
gnad,O
und,O
Barmhartsigkeit,O
wegen,O
das,O
haupt,O
und,O
inne,O
also,O
mit,O
dem,O
schwärt,O
vom,O
läben,O
zum,O
Todt,O
nach,O
lichem,O
Rechten,O
Richten,O
digere,O
urtheill,O
ist,O
an,O
ime,O
erstatet,O
.,O
Thoma,B-PER
s,O
Adlis,O
Examen,O
.,O
Allsie,B-PER
zu,I-PER
Martsili,I-PER
uß,O
benelch,B-LOC
gnädigen,O
Herren,O
uuff,O
den,O
.,O
Augusti,O
1629,O
durch,O
die,O
ehrenwetsten,O
etc,O
.,O
herrn,O
simon,B-PER
würstenberg,I-PER
des,O
raths,B-ORG
und,O
Ulrich,B-PER
Küntzi,I-PER
der,O
Burgeren,B-ORG
gegen,O
Thomas,B-PER
Adelis,O
synen,O
angaben,O
nach,O
uß,O
Franckrych,B-LOC
gfragt,O
ußwas,O
er,O
schon,O
hieuer,O
zu,O
signeuw,O
?,O
mit,O
ruthen,O
ußgeschmeitzt,O
sye,O
darumb,O
geschechen,O
daß,O
er,O
den,O
weybell,B-PER
geschlagen,O
und,O
im,O
zig,O
habe,O
drü,O
wyber,O
sye,O
aber,O
nit,O
das,O
er,O
keiner,O
wybspersohn,O
die,O
ehe,O
wederzweyen,O
der,O
ersten,O
vor,O
14,O
jahren,O
byderen,O
habe,O
er,O
ein,O
kind,O
sye,O
aber,O
In,O
einem,O
jahr,O
darnach,O
sampt,O
dem,O
.,O
Der,O
anderden,O
habe,O
er,O
die,O
Ehe,O
und,O
sy,O
vorohngefahr,O
zweyn,O
jahren,O
dieselbe,O
sye,O
jetzundt,O
zu,O
Neüwenburg,B-LOC
by,O
ihrer,O
schwöster,O
wahrumb,O
er,O
zu,O
Biglen,O
einer,O
wybspsohn,O
vor,O
einem,O
darinnen,O
er,O
sampt,O
anderen,O
inne,O
ein,O
wyb,O
zuner,O
alls,O
dieselbe,O
das,O
allmußen,O
wann,O
sy,O
nit,O
schwygen,O
und,O
gahn,O
welleertra,O
sein,O
mäßer,O
inlyb,O
.,O
darumb,O
diejenigen,O
so,O
im,O
huß,O
alls,O
diß,O
ghört,O
hinweg,O
zeigt,O
an,O
sy,O
sye,O
vor,O
6,O
